<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>US on HuoJu&#39;s BLOG</title>
    <link>/tags/us/</link>
    <description>Recent content in US on HuoJu&#39;s BLOG</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Jun 2016 00:00:00 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/us/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>某个特定的切面上，人人都是少数派</title>
      <link>/post/orlando_nightclub_shooting/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
      <guid>/post/orlando_nightclub_shooting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/orlando_nightclub_shooting/title.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6月12日，也就是昨天，美国佛罗里达州奥兰多发生了美国历史上最大规模的枪击案，总共50人死亡，53人受伤。对于美国这很可能是一次如同911一般严重的恐怖袭击，甚至可能是一次转折点。本来我以为会和半年前的法国巴黎恐怖袭击一样，有无数人写文章谈及此事。但之后奇怪的事情发生了，这么严重的事件在中国新闻网站上竟然上不了头条，而且一天之后，关于这件事已经被新闻网站们挪到了不起眼的位置，而且目标竟然转移到美国应该不应该禁枪上，平时忙着抢流量找热点的自媒体更是鸦雀无声。和菜头在他的收费订阅号上写了唯一一篇我认为三观正常的文章，他在文中也提到了，这是他上网这么多年来见过最诡异的事件。这和我的感受完全相同。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>创新、历史和新泽西风格 - 贝尔实验室参观记</title>
      <link>/post/bell_labs_showcase_tour/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
      <guid>/post/bell_labs_showcase_tour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/bell_labs_showcase_tour/title.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Google I/O马上就要开始了，很快你的朋友圈就会被关于IO的消息以及一堆在Google/Facebook/斯坦福拍的游客照刷满。但在此之前，我想聊聊前几天去Bell Labs的观后感，在今天这个互联网已经高度发达的时代，回头看看这段历史会有很多新感受。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>从神的手里取回自己</title>
      <link>/post/us_same_sex_marriage_legal/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
      <guid>/post/us_same_sex_marriage_legal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前天（6月26日），我在朋友圈发了一条消息“今天，美国终于和他的北方邻居在文明上到达了一样的高度。”，这件事指的是美国最高法院关于同性婚姻判决，北方邻居是加拿大。当天晚上，在Twitter看到了好多保守派美国人发推说“美国完蛋了，是时候移民加拿大了。”，而事实上，加拿大10年前已经联邦范围内同性婚姻合法了，这是北美以及整个美洲，第一个同性婚姻完全合法的国家，也是世界第四个合法的国家。这只是一个小小的例子，说明了有多少人对世界真实情况以及整件事的背景一无所知，偏见通常是无知造成的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同性婚姻是一个混合了法律、社会和宗教的复杂问题，很难三言两语完全厘清。美国最高法院的判决是一个里程碑，但又是整个平权运动的一小部分。相对于种族平权走过的漫长历史时期，同性婚姻的支持率在最近10年突飞猛进，最终得到了这个判决，速度已经相当快。现在人们可能很难想像，仅仅是10年前，小布什竞选美国总统时，反同性恋还是有力的口号。2011年，据美国民意调查，对同性婚姻支持和反对比例越过了关键节点，从此反转，支持同性婚姻的美国人超过反对方，并且在之后的几年仍然快速增长。这个反转是很多原因导致的，但我相信互联网在这个过程中发挥了重大作用，2011年是移动互联网爆发的节点，从而让更多人得以接入互联网，获得更平等的信息和教育，使得更多人容易作出符合普世价值的判断。另外，除了互联网本身，硅谷的互联网公司也在其中发挥了巨大作用，这一些都让这个话题变得不仅仅是简单的社会和政治话题，也不仅仅是同性恋群体应该关心的话题。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
