<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on </title>
    <link>/tags/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Dec 2018 07:19:00 -0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>穿越寒冬的独行者</title>
      <link>/posts/ddg/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 07:19:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>/posts/ddg/</guid>
      <description>2018年有很多故事可以写，但是到最后一天的时候，让我选一件事来写，我想写的是duckduckgo这个搜索引擎。选择它是有原因的，这个搜索引擎创始于2008年，正好是第10个年头。
即使在今天，听说过这个搜索引擎的人也不多。上个月（2018.11），它的每日搜索量第一次超过了3000万次，很多科技媒体用非常小的版面报道过这件事。中文也有报道，基本上就是“一句话新闻”这样的待遇，没人多想什么。这不意外，每天3000万搜索听起来不小，但是放在整个搜索市场可以算的上微不足道。做为对比，Google早就不再发布每天准确的搜索量，但根据前几年发布过的数字和增长率，大致能推算出来，一般被认为是4万~8万次搜索每秒。即使用最低预测，要超过duckduckgo一整天搜索量，Google只需花750秒==12.5分钟。
在搜索引擎市场上，每天3000万搜索量太小了，比被所有人都认为早就完蛋了的Yahoo搜索还少好几倍。但是这样一对比，这个在搜索引擎市场只占0.x%份额的产品竟然存活了10年，这就是一个有意思的故事。再考虑它不属于任何大公司，是个完全独立的搜索引擎，那就更有意思了。它是如何开始的，如何存活下来的，谁是它的用户？
10年已经足够长了，2008年，苹果刚刚发布iPhone 3G，到接近年末，Android的第一个手机，G1到年底才勉强上市，诺基亚仍然占统治地位，移动互联网才刚刚有了一点影子。2018年再扭头看回去，简直是个完全不同的时代。但是在那个时代，搜索引擎市场已经成熟了，做一个新的通用搜索引擎，听起来已经像个笑话了。要知道，搜索引擎市场的最大巨头Google，已经成立了10年，就算是其他语言的搜索，中文区最大的百度2000年创立，俄语区最大的yandex比google还早，90年代初就存在了。即使是最年轻的中文搜索引擎搜狗，也成立于更早的2004年，2006年搜狗已经靠着拼音输入法有了自己的一席之地。到了2008年，没人再想挑战这个市场了。
2008年的主流看法是：做一个通用搜索引擎是不可能了，一方面是竞争对手过于强大，全是上市公司，都非常有钱，都有忠实用户或者各种壁垒造成的基本垄断，另外一方面是搜索引擎系统耗资巨大，通常认为要融到一笔不小的投资才能开始。2007年后半年，金融市场就笼罩在“金融危机快来了”的恐惧中，2008年下半年金融危机终于爆发。在那个市场情况下，更没有投资人会投一大笔钱在这种“一看就没戏”的项目上。
不过世界上总有一些例外。Duckduckgo就是这种例外的产物。(为了缩短点篇幅下面使用其官方简称ddg）
Gabriel Weinberg并不是创业新兵。在开始ddg项目之前，他开过不少家公司，做了好几个产品，其中一个算是成功，以1000万美金的价格被另外一家公司并购，其他的都失败了。卖掉公司之后，他希望下一个产品做一个自己喜欢的方向，可以一直做下去。什么是自己喜欢的呢？他自己也不知道，于是干脆一个领域一个领域做起来试试看，不喜欢就放弃。就这样又试了将近两年，最终他走到了搜索引擎这条路上。
此时已经到了2008年，如前所述，那绝对不是一个做搜索引擎的好时代。我清楚的知道这些，因为当时我也在做搜索引擎，只不过我们是在做一个搜索云服务系统，不是通用搜索。即使这样也相当不容易，这是另外的故事，有机会再讲。
Gabriel决定一个人开始做一个搜索引擎。按照Google这种“索引全球信息”的模式做，那当然不可能，按照那种模式，他自己卖掉上家公司的1000万美元都扔进去也未必够启动项目。于是他决定从一个简单的模式开始，即利用提供搜索API的产品，聚合他们的站内搜索结果，重新排序呈现到一个页面上。严格来说这算不上一个真正的搜索引擎，这种做法局限性很大，除了内容源有限之外，从每个服务API拿回数据拼接页面的过程很慢，产品体验也不好。不过它总算是个开始，之后他开始用一系列开源软件搭建自己的爬虫系统，建立自己的索引，不再单纯依靠别人的搜索结果拼接。这个过程并不是那么复杂，开源工具Apache Solr就能很好的满足需求。尤其是ddg只面向英文市场，没有搜索分词的困难，又只面对有限的搜索源，不会遇到索引量大规模膨胀的问题，总体投资可控。这时候的ddg像是一个简单开源软件拼接起来的工具，它需要很多人力去精心调配各种结果，收集各种搜索源，至于搜索技术本身，在这个阶段完全不做任何修改的开源软件都足够用了。
除了搜索页面，ddg还在力推Instant Answers这个概念，它指的是在搜索结果页面上直接显示答案。Google早在2007年就开始推广搜索产品onebox，开始在标准搜索结果页面上展示一些专有内容，比如电影，书籍，购物等等。今天这些都已经是大家都熟知的搜索特性了，但是在10年前，这仍然是一个新概念。如何准确的命中用户搜索结果，在onebox中展示，这需要复杂的算法和大量历史搜索数据做为基础，无论在数据积累还是技术上，这都是一个挑战。ddg的做法相比Google有点可笑，它干脆抓了一堆常用的内容和关键词，直接存到了数据库里面。这种解决方案和他们处理搜索本身一样，它不能称之为一个搜索引擎，但是勉强能用。
2008年9月，ddg正式发布。做为当时第一批用户的我，用过之后的感受是：“这玩意也能用？”然后默默关掉了窗口。尽管在hacker news的讨论上，创始人Gabriel一次又一次的表示“你坚持用一周，肯定会喜欢它”。我不知道那个时候什么人会坚持用一周，至少我是没能坚持下去。
不过Gabriel倒是不在乎大家没能坚持用下去，他仍然继续优化他的产品。尽管他走的和Google是完全相反的道路。Google的做法是首先订好算法和框架，然后尽可能让机器去干活。比如，Google一开始就确定了根据链接关系来确定页面权重的模式，设计好Pagerank算法，再实现算法，之后就是程序按照算法顺着页面之间的链接关系一层层把内容抓回来，建立索引，用户输入关键词，就在索引中命中关键词，按照Pagerank算法排序，把结果呈现给用户即可。这个过程中人是不参与的，人的工作集中在优化算法和修补漏洞上。Google始终在骄傲于“算法决定搜索结果，人不干涉它”。
ddg走的是完全相反的道路，人挑选内容源，人决定哪些更重要，应该放在数据库里，甚至社区可以贡献内容，贡献Instant Answers结果…一切都是人在做决策，ddg最多的代码是perl和javascript完成的，这足以说明了他们几乎不去触碰开源的搜索系统核心部分，只是用一系列的脚本把他们认为重要的结果塞到索引库里，以及把一些他们觉得是spam的内容农场从索引库里挪出去。毕竟，ddg也从来没有“索引全球信息”这么宏大的梦想。
2009年，ddg提出了一个重要的概念，叫做“尊重隐私的搜索”。更技术的表达是“不追踪用户行为，不存储用户搜索历史”，这个概念在2009年听起来根本不重要，那还是一个大家觉得“我热爱互联网，我愿意出卖隐私”的时代。但之后的这些年里面，世界变得越来越快，到现在它已经变成ddg的核心竞争力之一。
到2010年年末，ddg的每日搜索量始终在4万、5万这个数量级别波动，而2009年，Google的每日搜索量已经超过了10亿次。2011年1月，Gabriel在旧金山租了一个月的高速公路广告牌，只有一块。上面写着“Google追踪你，我们不会”。广告牌引发了一轮猎奇的媒体报道，广告效果明显反映在搜索量上，使得ddg每日搜索量翻倍，开始超过了10万。在那个时候，科技行业从业者中一部分人已经开始思考Google的隐私策略存在的问题，在旧金山这个科技重镇的这块广告牌，影响了这些人。
我在这一轮媒体报道之后，重新开始尝试ddg。这次它给我的印象不错，我常用的搜索，比如github/stackoverflow/wikipedia之类的站点已经被索引的比较完全了，尽管它的搜索范围仍然限于有限站点，但已经可以解决一部分问题。这得益于Gabriel在前面2年中的艰苦工作，到这个时候，这还是一家一个人的公司，只有创始人Gabriel一个人。办公室和服务器仍然在Gabriel家的地下室里。
我在这个时候开始把它设置成浏览器的默认搜索引擎，我知道它不好用，但是我希望能给他贡献一点点流量，并且希望这点流量能帮助这个产品存在下去，从而可以存在一个选择。这种可替代选择不必在功能上完全击败竞争对手，只要它能满足超过及格线的使用需求，就比没有好很多。
2011年的年底，坚持不融资的Gabriel终于去给ddg融了第一笔天使投资，雇了第一个员工，在ddg发展的这10年里，这应该是唯一一次融资。不过ddg的真正快速增长的时代，是在之后的两年才逐渐开始的。2013年，NSA的外包雇员斯诺登逃到香港，对全世界公布了美国政府正在监控互联网的棱镜计划。人们终于开始第一次有证据的意识到，隐私问题不再是无关紧要的。同样的问题，用隐私换更好的搜索质量，在2008年，大部分人会回答“没问题”，但到了斯诺登事件之后，至少有一小部分人会回答“不能接受”。ddg符合了他们的理念，如何才能不泄漏隐私？只有完全不存储不必要的隐私数据才能做到。到5年之后的今天，欧盟的GDPR隐私数据保护法已经生效，更多的人认同这个观点。现在逃离Google/Facebook逐渐成了新时尚，ddg成了最好的搜索引擎替代产品之一，也逐渐被各类浏览器内置成默认搜索引擎之一。
到今天为止，这仍然不是一个“创业企业成功”的故事。到现在ddg只有50个员工，在搜索引擎市场拥有几乎可以忽略的市场份额，但是它能存活到今天，本身就是一件有意义的事情。
Gabriel在不打算融资的3年半养成的习惯仍然主导着这家公司，并且使得它生存的更顽强。一直到今天，ddg的主要服务器已经搬到了amazon云服务上，但是还有不少组件仍然躺在Gabriel的地下室里——那些对即时响应要求不高的服务，比如抓取某些数据装进数据库，这样的任务在自家地下室进行，仍然比使用云服务便宜的多。公司虽然有50个人，但是他们都分布在世界各地，他们在一张地图上标记出了所有人的位置，几乎没有两个人在同一个城市，所有人都是远程办公。这大概是把远程办公贯彻最彻底的互联网公司。
它所谓的“总部”，也只是在宾夕法尼亚州的一个小镇主街上的一栋普通房子，并且还是和另外一家公司共享的。按照我的经验，每月租金不会超过1000美金。如果想要个直观点的印象，可以看看街景照片：
除了ddg之外，我猜这个镇上和“科技”最接近的公司，应该是修理手机和电脑的店。至于为什么选中它？我从地图上看，这是距离创始人Gabriel家最近的小镇，大概有5英里远吧。
这些和其他科技公司完全不同的离经叛道的举措是有收获的，它使得ddg始终是一家盈利的公司。盈利来源很简单，他们只靠关键词广告即可获得不错的收入。他们没有公布过收入的具体数字，但是推测应该算的上有钱的公司。这些盈利除了能养活几十个员工，支付各种云服务开支之外，ddg每年还对各种开源项目和维护互联网自由的相关组织捐款，2018年他们的总捐款额高达50万美金。Ddg成功把自己放在了一个微妙的位置，它有一定的市场占有率，有越来越多的忠诚用户，但是它坚定的隐私策略使得这个市场中的大玩家不可能通过竞争消灭它，也不可能跟随它，更不可能收购它。这个奇妙的位置使得它可以按照最初的信念一直生存下去，不需要融资，不需要为了增长率出卖原则，不需要上市。事情似乎重新回到了“你只需要做好产品，用户自然会来”这个远古时代的路线上。对于2018年正在发生的，比如烧钱无数的共享单车大战，他们好像发生在两个平行世界里。
在互联网已经变成了以资本游戏为主的时代，ddg的存在给了很多人勇气，使得他们有机会去做一些不同的事情，一些理智看起来毫无胜算的事情。回顾这10年的历史，最艰难的应该是创始人Gabriel独自扛下来的最早的3年多。那时候的他就像沿着一条大雾中的公路独自行走，不知道前面有多远，不知道周围有什么，只能看到一辆辆车呼啸而去。没错，他刚刚卖掉公司，有1000万美金，生活不愁。但是大多数取得了这样程度成功的人，会把下一个目标定为“再做一家上市公司”，去融更多的钱，打更狠的仗，而绝对不愿意选一条未知而孤独的路自己走下去。
在ddg发展起来之后的年头里面，更多的人开始尝试做一个“在某种程度上替代Google”的搜索系统，比如法国人的qwant，塞浦路斯的searchencrypt，都是类似概念的搜索引擎。回到搜索本身，做为用了长达7年ddg的用户，我的感受是什么？确切的说，随着ddg搜索范围的扩展，今天用起来已经体验不错了。ddg从2012年提供了一个叫做!bang的功能，在搜索词前面加上一个前缀，就可以转向其他搜索引擎。比如 “!g 电影” 就会直接跳到Google搜索关键词“电影”。“!a switch”，就会跳到amazon.com 搜索switch。这个功能很简单，但是有效降低了尝试新搜索引擎的成本。每个关键词用户都可以先在ddg搜索试试看，对搜索结果不满意再转向google。我比较直观的体验是这些年里，我使用!g的比例越来越低了。更有趣的是，Google越来越趋向于根据用户数据，给不同用户展示不同的搜索结果，结果是ddg的搜索结果总是会和Google的不太一样，可以获得一些在Google搜索不到的结果。这使得ddg更有竞争力，它永远能成为google搜索结果的有效补充，被使用的价值也就越来越高，2016年美国总统大选之后，人们又把它做为突破“信息同温层”的重要工具。
今天和10年前对比，互联网世界发生了翻天覆地的变化，互联网渗透率比10年前高出太多，但是大公司的垄断、资本的力量也强得多。互联网渗透率高意味着，再小众的需求都能找到足够多的用户，一个保持低成本运营的团队，靠满足这些用户活下来已经不那么困难。只是资本会对你毫无兴趣。这类事情在市场热火的时候没人想做，人人都有一个上市的梦想。但是当市场进入冬季的时候，这种项目就显得很有吸引力。
看看2008年的纳斯达克指数，对这个说法可能更有感觉。
有人说2019年会是未来十年最好的一年，即使如此，对整个世界来说也不一定是坏事，也许又能让我们多一些选择呢？
说到这种小但是有用，可以养活自己生存下去的搜索引擎，连一百万人口的塞浦路斯都有，中文区竟然没有这类产品，有点遗憾。我有一位朋友曾经想做一个中国的医疗搜索引擎。大家都抱怨医疗信息没有可靠的搜索，这显然是个需求。但是前司用竞业禁止官司拖住了这件事，从而使得这个项目长期没法真正开展。希望他2019年能摆脱这些麻烦，真正把这个产品做出来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>惩罚加拿大完整指南</title>
      <link>/posts/the_guide_of_punish_canada/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2018 22:45:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/the_guide_of_punish_canada/</guid>
      <description>我在加拿大生活了不少年，最近一系列的事情让很多人开始注意到了加拿大。于是我收到了来自朋友们的各种问题，从如何抵制加拿大，到加拿大为什么这么傻。诸如此类。挨个答复比较麻烦，干脆写一篇文章。
通常我更愿意写科技相关话题，不写社会和历史话题，一方面是我不是这个领域的专业人员，很多东西未必准确，另外一方面，跟科技不同，这类话题难以保证足够客观，必定带有个人视角，从而引起更多争议。所以我尽量保持拿事实和数据说话，少发表个人看法，但是个人看法必然无法避免，所以还请批判阅读。以上是正文开始之前的一点点声明。
一 除了加拿大鹅还有什么能抵制吗
按照我国群众最近这些年流行的做法，对一个国家不爽的时候，就在商业上抵制他，不让你赚钱，看你服不服。轮到加拿大的时候，突然发现了一个奇怪的事情，市场上找不到什么加拿大产品可以抵制。于是加拿大鹅不幸成了第一目标，但实际上加拿大人并没有大家想象的那么喜欢加拿大鹅，因为使用捕兽夹捕捉郊狼被认为非常残忍，加拿大人抵制加拿大鹅一直比亚洲人民激烈的多…所以抵制加拿大鹅，可能甚至会收到大量加拿大人的感谢。那么除去加拿大鹅，为什么找不到加拿大产品可以抵制，我们不是加拿大第二大贸易伙伴吗？我们是金主爸爸对不对？
一张图就能解答这个疑问。
如图所示，中国确实是加拿大第二大贸易伙伴，但是总额只占加拿大贸易总额的4.3%，第一名的美国，占76%。第三大贸易伙伴的英国，和中国没差多少，第四名日本和第五名墨西哥，加起来也跟中国没差多少。再考虑到加拿大-欧盟自由贸易协定早已生效，欧盟做为一个整体是加拿大第二大贸易伙伴，数额是加拿大-中国贸易的1.5倍左右。如果比较贸易增速，中加贸易这一两年增速不错，但是增速比不上欧盟，比不上墨西哥，甚至还比不上韩国。
更神奇的事情还在后面，看下图
这是中国公布的贸易数字，中国和加拿大统计方法不同，最终导致数额有一定区别，前面列的是经过调整的结果，这个是中国公布的未调整结果（即中国认为进出口平衡性更好的统计方法），虽然看着比例大了一些（距离和美国仍然是零头），但即使按照中国的统计，加拿大购买中国的东西远远多于加拿大卖给中国的东西，在中国统计下，加拿大向中国出口236亿加元，加拿大从中国进口708.9亿加元，加方贸易逆差高达472.9亿加元（353.35美元）
同样用中国统计数字，据中国海关总署统计，2017年，中国对美国货物出口为4298亿美元，货物进口为1539亿美元；货物贸易顺差为2758亿美元。这个数字是中美贸易历史最高点，已经到了川普痛骂中国占便宜，引发贸易战的地步。
但是按照贸易比例一比，美国承受的对中国贸易不平衡比加拿大还好了一些。从加拿大的视角看，中国是加拿大贸易伙伴中加方逆差最大的，在加拿大这也是多年来的重大社会议题。光说数字可能还感受不到有多大，我们换一个对比方法，中国是加拿大第一逆差国，从第二名开始后面10个国家加起来总数都没一个中国造成的逆差大。
但是加拿大承受如此巨大的贸易逆差，和美国那样威胁过中国吗？完全没有过。加拿大唯一做的事情是总理数次到访中国，希望能开始谈判中加贸易协定。理论上川普对中国说的任何话，做的任何事，加拿大都有资格说，有资格做，甚至单从利益角度考虑，应该一开始就加入美国对中国的关税战才符合加拿大利益。
如果在细致看贸易数字，加拿大出口给中国的，主要是木浆，油料作物，基本上都是粗加工产品，跟普通人完全没关系。加拿大从中国进口的东西，第一大是电脑设备，第二大通信设备，其他的都是服装玩具之类的。电脑设备很大一部分是美国公司在中国生产的产品，通信设备中华为占了不小的比例，加拿大和华为有着非常特殊的关系，这个也放在后面说。简单概括就是，中国从加拿大进口的难以替代，加拿大从中国进口的替代很容易。这就出现了一个尴尬的状况，无论是“我不买你的东西穷死你们”，还是“我不卖你东西饿死你们”这两种中国网民常见的逻辑，对于加拿大都不适用。
按照我国人民最喜欢的金主爸爸教你做人的路数，加拿大才是真的金主爸爸。只不过这个金主爸爸脾气比较好，你占了它的便宜还骂他，但是他不会用一样的方式回骂你，甚至不会像美国那样盛气凌人的教训你。
抵制加拿大产品很难的原因你已经知道了，要抵制一个贸易结构如此特别的金主爸爸确实不容易。至于加拿大鹅，那点份额进不了贸易统计排行榜的。
加中贸易能到这个比例，已经是现在是特鲁多的自由党政府上台之后的结果了。上一任加拿大保守党政府，对中国可不怎么友好，哈珀总理甚至抵制了2008北京奥运会，不参加APEC，不参加反法西斯战争胜利70周年大会…就是一切在中国召开的重大活动哈珀一概不参加，哈珀的保守党政府统治的12年，对中国的冷漠程度远远超过当时的美国总统奥巴马。在那个时候中国反而没有跟今天一样铺天盖地的批评加拿大，难怪特鲁多总理的政治对手，哈珀的继任者，保守党党魁希尔这几天在媒体上大骂特鲁多无能，说特鲁多对中国的美好而幼稚的幻想应该破灭了，特鲁多的主要错误就是对中国太软弱了。
如果谈到两国关系更长远的历史，尴尬的事情就更多了。加拿大是第一个向中国开放市场的西方国家，在那个西方对中国禁运的大背景下，这个做法有点类似今天的中东国家的“石油换食品”协议。但当时中国可没有石油，准确说没有任何值得出口加拿大的东西，加方只能开放了自己受保护的纺织品市场一部分份额给中国，这还引发了安省魁省两大省的国内抗议。加拿大帮中国挑选货品，解决了一堆各种政策问题，最终让中国得以开始和西方世界做贸易。
这段历史，中、美、加各自有自己的版本，对动机和得失描述不太一样，但事实本身没问题。中文能找到的描述是这样：“加拿大政府为了维持双方贸易顺利开展，提出以多边或“三边贸易”的形式，帮助中国扩大出口，平衡小麦贸易形成的逆差。具体地说，加拿大将建议第三世界国家，特别是与自己关系较好的拉美和东亚国家，购买中国的工农业产品。就这样，中、加贸易的恢复，为打开东南亚和拉美市场奠定了基础。”
从历史看来，加拿大不仅是中国外贸的恩人，还是师傅。
而今天我们竟然到了要跟这样一个国家打贸易战，抵制其产品的地步。于情于理都很难说的过去，更别说现在加拿大现在还承受贸易逆差，打也不可能打的过。在这些数据和历史的对之下，用贸易惩罚加拿大这个想法，显得忘恩负义又狂妄自大。
如何才能抵制加拿大产品？你只有先跟他做朋友，成为更好的贸易伙伴，至少先解决中加贸易逆差问题，之后才能有的抵制啊…
二 加拿大到底是个什么样的国家
写到这里，我相信很多读者会发现自己对加拿大完全不了解。这不奇怪，很多在加拿大生活的中国移民也对加拿大并不了解。这种不了解一方面是中文信息的劣质，另外一方面也是加拿大刻意保持低调的结果。
中国人往往认为加拿大是个跟美国差不多，但只是美国的附庸国家。但实际上这是严重的误解。加拿大和美国地理位置接近使得双方必然有更密切的关系，但是加拿大和美国是完全不一样的国家。150年前加拿大成为一个国家，其重要动机就是北美大陆北方居民们决定联合起来，建立一个真正的国家来抵抗美国的入侵。在美国成立的200年里历史里，美加政治周期还经常相逆，结果是美加两国关系不太好的时候和特别好的时候比例差不多。
加拿大在整个世界上看都算是一个特殊的国家。它的特殊在于，由于其特殊的历史，加拿大自认为自己是一个可以抛弃意识形态，和所有国家保持良好关系的国家。
加拿大人经常会说“坚持加拿大价值观是最重要的事情”，什么是加拿大价值观呢？具体一点说底线大概只有三条：
法律高于一切 人权高于一切 维护多边主义和多边体系
那么2和1放在一起的时候哪个更高？答案是：2 是写在 1 里面的。如果你读过各国宪法，大概会发现加拿大宪法的特殊之处。通常宪法第一部分是国家和法律架构，但加拿大宪法的第一部分，是《权利和自由宪章》。国家架构都要往后放。历年来各种民意调查结果也是如此，加拿大人最自豪的东西，第一名永远是《权利和自由宪章》。
法律高于一切就是说所有人必须依法办事，加拿大法律需要议会完成立法，通常带有细致的执行细则。比如司法部长职责上是可以决定一个人是否按照引渡法被引渡，实际上这个自由裁量权一样在法律制约之下，引渡法明确指出了决定不引渡的原因是那些情况几条。如果司法部长说“因为国家利益，所以我决定不引渡”这大概就有违法嫌疑了。加拿大是世界上少数几个真正尊重国际法的国家，国际法和司法协议，在加拿大一定会被彻底执行。
2008年的哈桑·迪亚布引渡案充分说明了这一点，哈桑·迪亚布是加拿大公民，被法国政府要求引渡，官司打了几年，法官甚至公开表示“法国政府提供的证据很弱，基本不可能定罪”，但是按照引渡法，加拿大法官不能考虑证据本身，只能考虑引渡条件是否达到。很不幸，引渡条件完全符合，于是迪亚布被引渡到法国。法国政府把人关了3年，最后也觉得证据不足，于是并没有起诉他，在今年1月份干脆直接撤案把人放回了加拿大。
这个案子在加拿大社会引起了巨大的反映，人们质疑引渡法是否合理，是否引渡条件过度宽松。但是法律即使有缺陷也是法律，它还是得被执行，直到国会投票修改法律之前，有缺陷的法律仍然高于一切的。对于其他国家可能很难理解加拿大为什么这么做，如此认真执行法律看起来有点犯傻，而且经常吃亏。但是从加拿大人的角度看，就会觉得这种行为非常合理。什么是加拿大最大的利益？就是长期稳定保持和所有国家的正常关系。做到这一点的路径就是坚守加拿大价值。个别案例确实会导致利益受损，但放在一个几十年上百年的历史中看，所有人都会愿意和一个底线清晰，非常和平，没有威胁的国家做朋友，这就是加拿大的长期最大利益。
英语世界有个说法是：如果你跟加拿大做不成朋友，大概就和谁都做不成朋友了。和美国不同的是，加拿大从来没有把自己的价值观强加别人，也没有想在其他国家树立“加式民主”样板。加拿大对其他国家的要求无非是“希望你理解我们尊重人权的立场”，这在美国看来简直是软弱无能，但加拿大认为世界总是会慢慢发展的，我只要把自己做成一个足够好的样本就行了。这也解释了为什么加拿大是第一批和中国建交的西方国家之一，加拿大可以和美国死敌伊朗也曾经保持过比较好的关系，和美国死敌古巴也保持了比较好的关系，甚至北约轰炸卡扎菲政府的时候，加拿大和他们的外交关系都没有断绝。
这些行为使很多人认为加拿大是一个弱小的国家，它总是站在各种国际组织后面，显得存在感很弱。但现实中的加拿大，是世界面积第二大的国家，只有3000多万的人口，GDP总量长期保持在全球前10名，是GDP前10名国家中人口最少的一个。和澳洲新西兰以资源和农业为主的经济模式不同，加拿大除了有大量资源，还有完整工业体系，能造高铁，地铁（中国的新四大发明高铁中很大一部分使用的是加拿大庞巴迪技术）核电站，各种重工业一应俱全，并且是世界第三大飞机制造国，第四大汽车制造国。不仅传统重工业，就算AI之类的新鲜东西，加拿大一样是最强的国家之一，引领这一波AI热潮的深度学习，基本上可以被看作是起源自加拿大的技术。
同时加拿大几乎是一切重要国际组织的成员，甚至是创始成员，加拿大是联合国的创始成员，北约创始成员，G7，北极理事会，五眼联盟…。这不是炫耀它的地位，而是解释前面说的3，只参加多边行动。二战之后，加拿大决定改变军事策略，只加拿大是联合国维和部队的创始者，因为加拿大反对单边军事行动。加拿大甚至考虑过直接退出北约，不过最后还是留下了。但从那之后，加拿大开始努力削减军力。二战之后加拿大有世界第三大海军和第四大空军，但是之后几十年连续裁军，连本来拥有的航空母舰都放弃了，只专心参与联合国维和行动。加拿大没有主动挑起过战争，却参加了这100多年来所有人类重要的战争，尽管每一次都不是为自己作战。
加拿大有一个得意的称号：“世界上唯一有实力和资格建造核武器，但自己选择了不去制造的国家”。很多人不知道，制造核弹的曼哈顿计划是美国和加拿大共同完成的。双方都提供了资金，技术，科学家和工作人员。但之后加拿大不仅不想制造自己的核武器，反而转身投入限制核武器的游说行动。时任美国总统里根多次痛骂当时的加拿大总理老特鲁多（现总理的父亲），里根认为老特鲁多跑去华约组织国家谈裁撤核武器是愚蠢的，不过最后老特鲁多成功了，裁核以及核不扩散公约最终成了现实。
如果你关注加拿大有关的新闻，会发现“我们是司法独立的国家”，和“坚守加拿大价值”这两句话几乎出现在每一次事件的政府声明中。加拿大把这些价值观看的远高于短期利益，损失短期利益肯定难受。但如果出卖加拿大价值观换利益，那么这个国家的基础就消失了，此时利益就变得毫无意义。如果能理解这个关系，就能理解加拿大无论是国家层面还是普通人，在很多事情上表现出的奇怪的甚至看起来经常犯傻的行为逻辑。如果用中国的视角看，无论是裁军还是放弃航母放弃核武器，都是傻的不能再傻的行为，但从加拿大视角看，这些事情都做的对，都是在维护加拿大价值。
比如，今年加拿大国内BC和AB两省因为石油管道产生争议，最终闹上了法院，总理表态就是“我们是司法独立的国家，法官会做最终决定的”，但很遗憾，法官判了联邦政府败诉，石油管道就此搁浅。以正常国家看来，修石油管道是重大国家利益，政府怎么能输掉呢？但加拿大政府就是会输掉官司，而且输了之后毫无办法，只能回去修改方案再来一次。这也被看作特鲁多总理一大政治失败，联邦政府连自己的官司都没法影响司法，又如何能影响其他案件呢？
加拿大对自己的国际定位决定了加拿大必须积极参与国际事务，但是又不能和美国一样去主导世界事务。在这个定位下加拿大的具体做法就是坚持自己的一套价值观，严格按照这个价值观做事，参与协调各种事务和加入各种多边组织。通俗的话说就是“我告诉所有人我对自己的要求是什么，之后我可以接受你跟我不一样，在这个基础上，交最多的朋友”。这是加拿大保持自身地位的最好办法，从一战之后加拿大国家价值逐渐成型，一直到今天，这套国际事务参与法是成功的，并且塑造了加拿大目前的友好、热爱和平、可信赖的国际形象，坚守加拿大价值在这个过程中始终是最重要的事情。
三 加拿大和美国
美加确实有相当特殊的关系，双方互为最大贸易伙伴，双方共享世界上最长的不设防边界，双方共同维护北美领空…但加拿大和美国并不是永远保持一致。最夸张的是加拿大和美国仍然存在大量领土纠纷，从阿拉斯加到新英格兰到北极，各个区域都有纠纷，只是这些纠纷不会真的变成一个政治议题，更不可能变成战争而已。
加拿大经常不追随美国的提议，比如同为五眼联盟成员，美国要求封杀华为，所有国家都照办了，只有加拿大坚决不干。 不仅不封杀，加拿大政府，运营商，高校，都对华为非常友好。几个月之前媒体还认为加拿大是华为在北美的堡垒，当时是这样报道的：
对比一下最近的媒体报道，感觉荒唐吗？
除此之外，加拿大也通常不追随美国发起的军事行动，这些年来唯一的例外是9/11，但是那也是美国遭到恐怖袭击之后，按照北约规定履行的成员国义务。但加拿大坚持没有联合国授权就不会参与伊拉克战争，时任总统布什对此非常生气，但是也无可奈何。
如果说更远一点，越战时期大批美国军人反战，越境逃到加拿大申请难民，美国要求把这些逃兵送回美国上军事法庭，但按照加拿大法律，这是政治迫害，于是加拿大不顾美国反对，批准他们的难民资格。加拿大总理总是和美国总统有冲突，总是被美国总理骂傻X，但是最终他们又总是会重新赢得这些骂过他们的总统的尊重。
现任加拿大总理和美国陷入贸易战，上一任总理哈珀和奥巴马也有诸多摩擦，甚至两国元首长期不互访，被称为美加关系最差的时期，再上一任总理马丁和美国总统布什长期打口水战，再上一任总理克雷蒂安的施政策略是摆脱对美国的贸易依赖…这已经说到了1993年了。可以说这20多年来，美加关系好的时候少，坏的时候多。但因为两国的特殊关系存在，即使关系不好，在诸多事务上仍然会互相提供最大帮助。当然还有一个特殊性是无论国家元首之间是否友好，两国普通人之间的友谊非常深厚。
如果说起来美国的跟班，加拿大显然算不上。对比下日本首相安倍对川普的态度就是个很好的对比，安倍对于川普几乎是处处奉承，多次陪川普打高尔夫。特鲁多不仅和川普打了一场贸易战，还经常挖苦川普，哪有这样的跟班？
四 加拿大怕威胁吗
加拿大可能是很多人心目中的软柿子，但实际上，加拿大是世界著名的钢柿子。这个国家从来没怕过任何威胁。
这种强硬底气首先来自于地理位置，加拿大三面环洋，南方是美国，和其他国家都不接壤。美加之间不可能再发生真正的战争，两国人民都不允许这么做。其他国家不可能对加拿大造成军事威胁，一方面是距离太远，一方面是美国和北约的存在，对加拿大的任何军事威胁都会遭到严重报复。 在经济上，美加贸易第一，别人都是零头。加拿大自己有所有需要的资源，其他国家也很难有能力在经济和资源上威胁它。
这些基础使得加拿大有条件成为一个非常和平的国家，但在某些特殊的情况下，加拿大也是会强硬的。
加拿大和最大的贸易伙伴美国打了一场贸易战，贸易战的结果是新北美自由贸易协定的签订。川普发起这场贸易战的目标是彻底让加拿大屈服，但最终的结果是加拿大寸步不让，加拿大不同意的条款都修改了，加拿大要求写入的条款都写入了，其中甚至包括了“保护LGBT权益，性别报酬平权”之类的川普恨的要死的所谓白左条款。川普起初号称必须加拿大废除奶品产量控制系统，从而是使美国牛奶不受限制销往加拿大，这也没有成功，最后加拿大作出的唯一让步是多给了美国一点点牛奶进口配额而已。贸易战的结果谁赢了？应该说没人赢，加拿大没想占便宜，只要公平。最后结果也确实按照加拿大的要求签了一个比较公平的协议，而不是美国最早要求的美国优先协议。和人口和经济规模都是自己10倍的最大的贸易伙伴打贸易战都不怕，难道会怕跟别人打吗？
加拿大今年和沙特断交，10年前和伊朗断交… 贸易制裁着俄罗斯。和沙特伊朗断交都是因为涉及加拿大公民的扣押问题，其中沙特扣押的是公民家属，伊朗扣押的是已入籍加拿大的前伊朗公民。加拿大曾经和伊朗谈判过恢复外交关系，但随着被扣押的加拿大公民死亡一切都回到了冰点，今年加拿大众议院甚至通过了跨党派议案要求联邦政府开始研究把伊朗革命卫队列为恐怖组织。
二战时对待纳粹，加拿大比美国更强硬，这几年俄罗斯入侵克里米亚之后，加拿大对待俄罗斯也比美国更强硬。加拿大更早和纳粹宣战，更早召回了驻俄罗斯大使，更早开始了对俄罗斯制裁。加拿大做为轮值主席直接把俄罗斯踢出了工业八国组织，变成了现在的G7组织。俄罗斯报复回应的禁止进入俄罗斯名单里面甚至包括了今天的加拿大外长Freeland。之后的几年里俄罗斯为了解除制裁费尽心机，美国现在正在热火朝天的“通俄门”调查，就是俄罗斯试图解除西方国家制裁的一系列行动导致的。俄罗斯去年询问加拿大是否可以用解除加拿大外长禁止入境来换取放松制裁，加拿大的回复是：此问题不谈判。
所以想威胁加拿大是比较困难的，军事经济外交上都很难存在让加拿大真正痛苦的威胁手段，而且平时看着温和，实际上有着不怕威胁不妥协的传统。
五 加拿大跟中国关系到底怎么样
这次和华为相关的一系列冲突，中国人有一个阴谋论，是说美国加拿大联手迫害华为。加拿大人也有一个阴谋论，是这样的：美国担心加拿大和中国搞好关系，从而减少对美国的依赖，所以利用他们熟知加拿大法律体系的优势，制造了一个加拿大没有选择的案子，最终搞砸了中加关系。 两边的阴谋论都没有什么实际证据，但是对比起来又非常耐人寻味。这是两个无论从历史还是利益上，都不应该有冲突的国家，但是竟然就这样发生了冲突，人类真是太奇怪了。
从历史看来，加拿大和中国关系受党派影响，有时候好，有时候坏，总体来说是好的。目前的总理特鲁多，是加拿大几十年来对中国最友好的总理。上一个对中国友好的总理，要回到70年代，他的爸爸老特鲁多。老特鲁多主导了中加建交，加拿大是中国成立后第一个建立外交关系的西方国家。并且加拿大多次帮助过中国，比如在三年困难时期售粮给没有外交关系的中国，帮助中国开展对西方贸易，帮助中国重返联合国…2006年之前，中国一直是世界粮食署的受援助国，粮食署的援助粮两大来源，是美国和加拿大。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《神秘的程序员》漫画四周年</title>
      <link>/posts/comic_4years/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2013 11:06:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/comic_4years/</guid>
      <description>到这个月，《神秘的程序员》漫画已经诞生了四年。我和西乔互相谦让了一番之后，写一篇纪念文章的任务最终还是落在了我的身上。
2009年6月，我们还生活在北京，在那个月的月初，我们结了婚。婚礼之后，有一天我们发生了一段很好玩的对话，这段对话又囧又好玩，在我们哈哈大笑时，我突然想到是不是能改变成漫画，毕竟，程序员是一个有点特别的职业，这些人既傲慢又谦虚，既开放又封闭，对于和他们合作的其他行业，他们都显得神秘而难以理解，而他们自己的大量经验、教训和知识很难分享给别人，尽管这些往往是对的，但和他们合作的人以及管理层通常对此无动于衷。关于程序员、项目管理和工程的书汗牛充栋，但漫画几乎没有，甚至在英文世界这也几乎是空白。我们都意识到了这是一件值得尝试的事情，但在那个时候，西乔几乎没正式画过漫画，大概也从来没想到过竟然可以把一部漫画连载了四年之久。这部漫画和我们的两只猫咪（推特和翻墙）一样，是我们这四年生活中少有的一直陪伴我们的生命。
那天的对话，最后成了这部漫画的第一期，贴在了西乔的blog上，那一天是6月14日，距离我们的婚礼过去了10天。今天回头看来，那一期无论是人物对白还是形象都如此的粗糙和不成熟。转天她兴趣大发，又画出了第二期，同样贴在blog上。在同一个月，Google被封，于是有了第三期。这个时候，我们只有一个小的非凡数位板，为了画的更爽点，我们从当时的邻居口袋家借了一个影拓3来用。当时我们也没太认真思考这部漫画的未来，只是尽量把周围有意思或值得一提的故事表现出来。多谢我们的朋友，时任CSDN副总裁的韩磊，他把这部漫画转给了《程序员》杂志，让这部漫画得以成为杂志的一个栏目。成了固定的栏目之后，创作周期就不再像过去那样随心所欲，这种压力和动力倒是保证了漫画一直存在到了今天。
随着这部漫画的读者范围扩大，我们也一直尝试让它传达更多的意义，内容也就不仅局限在单纯好玩的故事。我们开始用它来表现项目管理，常见的陷阱，公司困境，以及一些感情生活。我们希望更多和程序员打交道的非程序员也愿意看这部漫画，并且希望通过漫画帮助程序员传达他们想说的。对于有几年实际项目经验的人，如果从头看一遍这部漫画，你会发现几乎所有的事情都在你身边发生过。这绝不偶然，漫画所用的题材多数都是取材于真实案例，就算是少数来自计算机工程经典书籍的，也是我们自己目睹或经历过的故事。我从高三时开始帮别人做项目，一直到现在始终都在和项目与技术团队打交道，西乔从大学时代开始帮别人做外包，至今也经历了很多大项目。不夸张的说，除了那些简单好笑的，大部分漫画的背后都是真实的血泪和金钱。
西乔是一个有毅力又喜欢创新的人，她一直试图尝试更多的表现形式，把这四年的漫画放在一起，你会看到很多不同的分格和排版方式，甚至还有一期尝试过利用众包获得内容，最后做成了强手棋的样子，这些都让漫画变得更有趣味，这些创新一直到最近仍然在发生，比如，最近她画过两期科幻故事，如果你认真看，会看到Spock和Kirk船长出现在漫画中的屏幕上。这样的彩蛋小趣味有很多，比如，在谈论一段充满补丁的代码时，我们节选了网上著名的恶搞Windows泄漏代码，在谈论早就改修改的代码时，做为BSD粉和GNU黑，我干脆直接从linux kernel里面找了一段丢给西乔做背景用，你还能看到当年风靡一时的LEGO MindStorm机器人，当年我们的朋友Tinyfool就买过一个，一度沉迷其中，还会看到西乔画的我曾经疯狂的挖Bitcoin&amp;hellip;&amp;hellip;还有很多很多，我相信一定有一些读者看到这些时会心一笑，就像读到了那句著名的&amp;rdquo;所有的进程都是平等的，但有一些比其他更加平等。&amp;rdquo;
这部漫画本身也采用了工程的方法创作，所谓工程的方法，就是放大团队的优势，隐藏团队的弱势，分阶段进行。西乔采用了一种粗糙的画法，并使之成为了一种符合程序员和黑客文化的简单风格，就漫画本身来说，画法粗糙是弱势，但在黑客的文化背景下，这个弱项反而变成了优势。和软件工程一样，任何一个团队资源都是有限的，你不可能获得一个在各方面都完美的团队，如果你真的获得了，那么管理本身通常又不能匹配这样的明星团队从而变成弱势。如何利用有限的资源完成目标就成了工程管理的艺术，而当这个资源有限的团队长大之后，这些就成了公司的基因。接受资源的限制和世界的不完美，才能让项目持续和成长，这是我们在漫画中通过各种故事告诉大家的，也是这部漫画今天能够存在和发展的基础。
当然，我们也有很多遗憾，最遗憾的莫过于一直没能开始新媒体和跨媒体的尝试。在这么多年的时间里面，这部漫画始终就停留在了blog上的画稿和杂志上的印刷品，我们几次想尝试新媒体，但都因为时间和精力关系没能实现。除了漫画，我们希望把创作的背景故事重新写出来，放进app和网站中，而整理这些旧事又是一个巨大的工程，一直难以开始。无论如何，这会是我们下面一年努力的事情，希望能尽快让这部漫画在更多的载体上和大家见面。
所有的荣誉应该归功于西乔，虽然主意是我出的，但一直坚持画了四年之久的是她，这是了不起的毅力，我看着她在每一个截稿日之前的痛苦和彻夜难眠（主要是拖延症造成的），这些让这部漫画对我们来说尤其真实，所以之前我说了，对于我们来说，这部漫画是一个生命。 最后，感谢一直帮助和支持这部漫画的朋友们，感谢韩磊，刘江，李骏（Soulhacker），余晟（Yurii)，冯大辉（Fenng），高春辉，李亮（Holly/Opensky2）&amp;hellip;感谢你们提供的建议和帮助，最要感谢的还是漫画的读者们，是你们让这部漫画有了存在下去的意义。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Think different &amp; be yourself 缅怀乔布斯</title>
      <link>/posts/think_different_be_yourself/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2011 17:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/think_different_be_yourself/</guid>
      <description>同时用此文参加imeigu的征文，首先发在imeigu: http://my.imeigu.com/5579705651/20416146
另外，arthur369 也写了 Apple产品的美学特征 ──缅怀乔布斯
关于苹果几乎每天都在有人谈及，分析苹果的文章也四处都是，在这里我想写一些不一样的，这些在我看来更接近苹果精神的。这些精神我认为源自乔布斯，在前面的许多年中也只有他能守护，以他那种被八卦周刊们称做&amp;rdquo;人品差&amp;rdquo;（其实我很怀疑这只是因为他对记者和媒体太不友好，大家玩命黑他）的那种独裁、固执的方式守护。在苹果公司网站上缅怀乔布斯的文字中，最后一句是&amp;rdquo;Steve留下了一家唯有他才能创建的企业&amp;rdquo;，正是如此。
苹果不是奢侈品，这一点经常被误传。当然苹果产品确实不便宜，但考虑其质量，往往是市场上能买到最划算的。苹果并不想做市场上最便宜的产品，价格战是最落后的方式，找到理念相合的用户群，并扩大之，这才是好的竞争方式。这个战略在今天看来非常成功，因为电子产品整体成本下降很多，生产成本也下降很多（感谢中国的世界工厂），而经济比90年代有大幅增长，这让现在的苹果产品看起来更容易接受了。在80年代苹果最糟糕的日子里面，这个策略不成功，x86架构的廉价计算机比精心设计的苹果实在便宜太多了，所以更受欢迎。对比当年，今天看来一台苹果笔记本和其他品牌的价格差距更容易被人们接受，而苹果产品细致美观让人们更接受这点价格差距。
不指望做最便宜的产品，才能做出来好的产品。因为一些努力都有对应的成本，尤其是硬件产品。但对应价格的产品质量必须要足够好。苹果产品关注细节，这些细节可能不会被用户非常直接感受到，但总体上会给人舒服的感觉。人的感官比我们所知道的更精细，一些我们并没有注意到的细节会改变最终感受。这种变态追求细节体现在所有地方，当你放大苹果软件和系统中的图标，通常会能感受到变态的细致。比如Mail程序图标上的邮戳，放大之后可以看到HELLO FROM CUPERTINO CA字样，这是来自苹果总部所在地的问候，放大Java设置的图标，你能看到咖啡杯图标中靠近边缘的气泡，正如我们在现实中的一杯真正的咖啡，放大Document Set图标，会看到那一摞书的书脊上都有书名。就算是在今天，苹果各种理念已经深入人心，在非苹果平台上也很难找到如此精细的产品。而人们平时并不太注意这些精细，只是觉得很舒服。这些成本花费是否有意义？我想答案是确定的，这就是乔布斯挑剔精神的体现。好的产品不应该让人能轻松列出各种好处，而是成为一个整体让人感觉很舒服。对于一个不那么特立独行和偏执的企业，降低成本始终是大事（想想现在的丰田汽车就明白了），能够不再乎成本一心追求产品质量，在这个时代已经是非常不容易。如果不是乔布斯这样偏执而天才的领导人，对于职业经理人来说，恐怕难以下定如此决心，更难获得董事会支持。
苹果产品并不完美，甚至有很多功能缺失。经常会有人对我说，你看苹果没有这个功能，没有那个功能。苹果的理念之一就是如果这个功能不能完美解决，那么就干脆砍掉，如果不能完美升级，那么干脆保持原状。这又是一个和传统观念相悖的做法，一般人们会认为&amp;rdquo;不完善比没有强&amp;rdquo;，苹果彻底相反，不完善不如干脆没有。这种理念带来的好处是简化了复杂度，复杂度又和时间相关，按照这样的理念，控制功能需求，就可以在固定时间内提供完成度更好的产品。对于现代软件工程和硬件工程，最大的问题是复杂度难以控制，而难以控制的复杂度会导致产品研发周期变长，投入成本不可控，随后在量产过程，售后支持环节都带来更多不可预测的成本支出。做减法简直是必须的，但大家都知道做减法很难。从苹果的历史看来，乔布斯一直擅长做这件事，不仅在产品上，在企业管理上也一样。他回归苹果之后，在很短时间内砍掉大量非核心业务，让公司终于能顺利生存。随后集中精力在iPod，对于一个制造计算机和服务器的公司，专心去做一个MP3播放器，听起来很可笑，当时也有很多人甚至员工认为很可笑。这个MP3也没有什么伟大创新，只是更好用。最终这个产品成功了，随后才有今天的一切。
今天的苹果产品仍然这样，想想iPhone刚刚出世时，人们诟病什么？不能复制粘贴，单任务，不支持&amp;rdquo;流行的&amp;rdquo;Flash，不能换电池&amp;hellip;，其实到今天还可以随便找出来iPhone一堆缺点。就算这些缺点存在，苹果的产品仍然变得流行，人们喜欢他们，而不太在意这些缺点，因为苹果提供了更重要的东西，大屏幕，多点触摸，传感器，一个真正的浏览器，方便的音乐播放和购买，优美坚固的外形&amp;hellip;我们今天回头来看这些诟病，几乎都能揣测出来一些道理，单任务是因为硬件性能不够，无法保证流畅切换任务和并行运行（想想同时代的nokia多任务），不支持Flash是因为太消耗性能，不能换电池是因为增加可换电池仓增加成本和设计难度&amp;hellip;能做这样的减法，不仅需要对用户和市场有足够了解，也需要对开发产品团队和供应链有足够了解。否则他怎么能知道什么可以减少，什么可以在未来版本中支持，什么永不妥协，什么必不可少？这些，乔布斯做到了。在功能、成本、时间中的妥协，寻找平衡，这是伟大的艺术。
我更愿意把乔布斯看作艺术家和精神领袖，他不是工程师也不是Geek。苹果从来不用复杂的名词描述产品，苹果的产品系列也很简单。你只需选择笔记本的尺寸，随后就只有高低两种配置，你无需了解手机的CPU，你只需选择存储大一点或小一点。在买苹果产品这件事上，用户只要知道自己想要什么就可以完成，而无需成为专家。在其他领域你可没这么幸运，无论是买计算机，买手机，买汽车买房子装修，在苹果之外的任何产品，你都先要把自己变成专家，然后才能选出来你需要的东西。简单就是美。简单的精神有体现在苹果的各处，无论是使用产品还是使用网站，获得支持还是培训，都很简单。甚至苹果的发布会，开发者会议，演讲者都使用简单的语言。有朋友笑称去参加苹果会议不用怕英语不好，他们用的单词都是初中生也能听懂的。除了少数Geek用户和专业用户，大多数人更愿意使用简单的东西。不仅在硬件上，软件也一样。在苹果系统中，不用考虑硬盘分区，只需按照用途放在对应目录即可，不用创建复杂的层叠目录用来存放文件，只需搜索即可。这种简单同样体现在苹果提供的网站服务上，iTunes Music Store发布于唱片工业和盗版战争最激烈的时代，那时候P2P下载音乐已经非常普及，多数人不太在意音质，他们会下载MP3然后刻成CD放在车上听（中国共享软件的前辈周奕在网上把MP3刻录CD软件卖给美国用户，赚了大钱）。iTunes Music Store提供了简单的界面，购买方式，简单的价格体系和使用规则，一上线就受到欢迎，前18小时卖掉了275,000 首，前5天卖掉1,000,000首，这个成绩证明了只要足够方便简单，用户愿意付钱购买音乐，几年之后他们更是干脆连DRM保护都去掉了（感谢EMI的大胆尝试），最终成就了今天最大的数字影音产品购买市场，这个辉煌延续到了今天的AppStore。在未来iCloud发布之后，你甚至可以把自己下载的MP3通过Match服务，交很少的钱，一次购买版权，这也足够简单吧？我相信多数人愿意花这笔钱。如何让产品变得简单，如何让一般人更容易理解，这是乔布斯擅长的。对比前几天的iPhone 4S发布会Tim Cook的演讲，是否觉得不如以往乔布斯演讲那么通俗易懂？Tim还没能和乔布斯一样驾驭内容，让演讲做沟通一般用户和产品的桥梁，他还需要更多时间。
乔布斯不是技术专家，也不是工程专家，但他有选择好的技术产品的能力。这也是一个卓越公司领导人必备的能力。在离开苹果，创建NeXT那段时期中，他奠定了今天苹果的技术基础。几个重要技术关头，他都选中了最好的产品，比如，操作系统上拥抱UNIX，这样才有之后转向Intel CPU的能力，也有了iOS使用ARM的能力，开发工具使用了Objective-C，当时的潮流是C++，今天在iOS和OS X开发上，我们亲自体验到了采用Objective-C而不是C++的好处，再比如选择在KHTML基础上创建webkit做为浏览器内核，今天移动设备上webkit已经成了浏览器的标准内核，android浏览器也同样基于此。更底层的还有放弃GCC投资LLVM编译器，这样给予开发者更多特性，帮助他们完成质量更高的应用。最重要的系统和开发工具是在距离今天非常遥远90年代初，在乔布斯离开苹果开办NeXT时做出的选择，实在不得不佩服他超越时代的技术判断力与直觉。
如果让我继续写下去，这篇文章还能写非常长。不过我决定就此结束。苹果的精神难以用语言阐述，需要用心体会。我的朋友 @soulhacker在twitter上说 &amp;ldquo;我对 Steve Jobs 最感恩之处在于他无可辩驳的证明了：特立独行、理想主义、完美主义、执着创新是可以成功的，并用他自己的三段人生经历教给我们如何与实用主义及商业社会良好的妥协&amp;rdquo;，这是我在这几天见到对苹果精神和乔布斯本人最好的概括。
乔布斯的离去一定会对苹果造成影响，从艺术家乔布斯到供应链专家Tim，领导者角色的变化一定会影响到公司决策。但我相信这不会太坏，乔布斯的精神和气质通过他的产品，文档，技术影响着用户和开发者，对于苹果员工想必更是如此。特别是苹果那些和他一起工作了15年20年以上的核心员工，他们一定能将这些宝贵财富贯彻始终，并使之继续流传。苹果和乔布斯仍然有很多人们不知道的事情，那些想法和决策的产生，如何说服合作伙伴&amp;hellip;这些恐怕只有在10月24日发布的乔布斯官方传记中才能得到答案了。
在苹果的世界中，创新远未到终点，苹果在之前很多年投资了很多技术公司，包括这次我们见到的siri，还有传说到未见产品的液体金属 Liquidmetal Technologies ，终有一天，这些技术会足够成熟可用，变成产品到达我们面前，那一刻，我们的生活会再次随之改变，如同苹果宣传资料上最喜欢写的那句&amp;rdquo;再一次，改变世界&amp;rdquo;。苹果的疆域扩展也未到终点，我们能看到的领域还有一贯有积累的教育市场，完成了准备工作的企业市场，还有面对客厅的Apple TV。未来还很广阔也足够令人激动，做为开发者或者创业者，我们对乔布斯最好的纪念是记住Be youself，做你喜欢的事，做和其他人不一样的事，改变这个不完美的世界。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于bitcoin若干问题我的看法</title>
      <link>/posts/bitcoin/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2011 15:05:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/bitcoin/</guid>
      <description>最近关于bitcoin突然在中文圈子火了起来，似乎是引爆点到了。半年前我也下载过，但是没弄明白怎么用，说回头看看wiki，放在一边就给忘了。现在想来悔不当初，当时如果下手估计也能弄到几百个吧&amp;hellip;
这个项目非常有趣，或者说非常酷，而且前所未有。我对bitcoin的态度是强烈支持，并且希望它成功。我愿意接受bitcoin付款购买我的软件什么的。云风的文章是目前对bitcoin原理说的最清楚的，不过四处还有不少疑问，我把常见疑问汇总起来，按照我的理解做个回答，算补疑。本人计算机还行，数学一般，经济学不懂，所以也有可能有错，大家可以继续拍砖。
1 信用从哪保证 人们最常考虑信用问题，比如说，现在货币是政府担保，bitcoin谁来担保？在有纸币之前，人们只是在自然界寻找那些&amp;rdquo;不容易获得&amp;rdquo;的资源做为等价物，比如贝壳。后来才使用贵金属。再后来纸币和贵金属挂钩，最后脱钩，最后这几步就是最近几十年的事。
现在大家以为纸币是有信用担保的，某种意义上说没错，各国央行提供了这种担保。但另一个角度看来，这种信用担保完全靠不住。现在的通货膨胀和紧缩，经济好或者不好，都和央行如何发行货币相关，或者更确切的说，和美联储有关。谁来担保他们不去乱发货币？
人们对纸币的贬值表示担心，会买入大量的贵金属以期望&amp;rdquo;保值&amp;rdquo;，说明人们也并不信任目前的货币体系。换到bitcoin这，机器和算法保证了bitcoin无法被任意超发，如果要更改算法，就要p2p网络上的大部分节点都换成新的算法，否则就毫无意义，换言之，bitcoin的信用是靠使用bitcoin的人本身来保证的。从这个意义上说，bitcoin比央行信用的靠得住。
你永远也不知道各国央行背后干了什么，即将干什么，但是你能明确的看到bitcoin的代码，知道算法和一切细节。哪个更有信用？
2 bitcoin是否能和经济总量匹配，不匹配是否能造成通胀 bitcoin的货币单位BTC，按照目前的算法，最多可产生2100万个（可能需要100年&amp;hellip;），这和目前的世界经济总量确实不匹配。但是我认为把BTC和经济总量对比并无意义，目前的经济总量是用纸币（比如美元）衡量的，这种衡量方法本来就不是真正的&amp;rdquo;经济总量&amp;rdquo;，或者说经济总量这个词对于bitcoin体系来说毫无意义。
其实应该把这个问题换一下，就是BTC是否够用。这个问题也不用担心。目前BTC显示的是小数点后2位，其实内部存储了小数点后8位。也就是2100万*10^8，这个数字已经大的吓人了。这背后的意思是说，BTC可以看作无限可分的，如果存量稀少，人们就会采用更小的单位，比如0.00001BTC能买到一瓶可乐，如果存量过多，人们会采用更大的单位，比如10BTC能买一瓶可乐。
其实黄金也可以这么用，只不过黄金并不是真正的无限可分，不好携带也不好转移，事实上没办法真的这样使用。
因为没有滥发货币的央行，所以也就没有快速恶性的通胀了。BTC的产生速度稳定，人们就可以在较长时间内使用一种合理的单位来给商品和服务定价，这种价格是相对稳定的。
3 bitcoin是否容易损失或者被盗？ 这个问题在 https://en.bitcoin.it/wiki/Securing_your_wallet 中有详细说明
概括一下，其实你只需要保证自己的wallet.dat文件存在，你的钱就不会损失。因为bitcoin系统中，你拥有的货币数量是根据交易单计算出来的，而交易单存在在整个p2p网络中。就算你的计算机坏了，只要你保存了wallet.dat，就能够重新取得交易单，你的钱也就并不会少。
至于被盗，如果你的wallet.dat被别人拿走了，那确实会被盗。这个文件事实上是私钥。所以应该保护好这个文件。刚才哪个链接中提供了各系统中安全保管此文件的办法。保证一个文件安全的方式有很多，也可以考虑干脆使用truecrypt加密，这个足够安全了。
加密之后的文件可以存到邮箱或者其他云存储系统中，也就不担心损坏了。你还可以建立多个wallet.dat，每个里面存一点钱，分别存放在不同的地方，这样就算丢失一个损失也不大。
现实中一样有丢钱包，信用卡被盗刷，网银被盗等等问题会导致财产损失。bitcoin反而现实安全很多，现实中你几乎没办法去增强自己网银的安全级别，但bitcoin的wallet倒是有很多办法。
4 bitcoin的发行是胡乱发的吗？ 很多人说美联储虽然增加货币供应，但并不是满大街随便找个幸运的家伙就塞一笔钱，而是去发行国债或者变成银行贷款。但bitcoin是在计算的过程中碰上的，好像是随便发的。
这里存在一个误解，Bitcoin的mining过程并不是在空做计算寻找随机数，而是在做交易单处理，这种处理保证了整个体系的正常运转，这就是mining的人正在做的事情，他们耗费运算资源来保证交易正常进行，并且有一定机会获得回报。这也是劳动获得的回报，就像最早挖金矿的人，他们获得金子并不是凭空获得的，也是付出劳动之后的回报。
5 bitcoin体系安全性如果出了问题怎么办？ bitcoin依赖公私钥存在，对于足够大的公私钥体系，目前还没有破解或破坏的办法，要伪造的唯一办法就是去穷举，这在时间和计算资源上都非常不划算。（比如说，100年时间伪造出来一对公私钥？）
假如公私钥体系真的在数学上被找到了漏洞，可以大量伪造，那时候倒霉的可不光是bitcoin，整个社会都要崩溃。目前人类社会太多的地方依赖这种加密体系了，包括银行。所以说，bitcoin在安全性上仍然超过（至少不低于）目前的银行系统。
6 人们为什么会接受bitcoin？ 人们接受bitcoin只是因为他们喜欢。比如我就喜欢，所以我愿意接受。一种等价物，只在于愿意承认他的人有多少。就算是货币，比如说美元，是世界通用的货币，但是你在中国，到楼下的便利店中用美元现金买一瓶饮料，能成功吗？同理，人民币目前有巨大的升值期望，但你拿人民币现金到美国超市购物，能成功吗？所以说任何等价物，包括货币，都是在有限范围内被认可的。目前在geek/hacker中，BTC正在逐渐被认可，这是一个好的趋势。
bitcoin论坛上有各种BTC为基础的生意，看起来还不错。以后应该会越来越多的人愿意使用BTC。
ps: 我昨天晚上在论坛上做了个小生意，赚了1BTC。为这个生意劳动耗时大约20分钟。如果用我的MBP挖到1BTC，大约需要5天。所以说，让系统尽快正常流通起来，大家就都有钱用了。
7 bitcoin为什么不可追踪 bitcoin的收款地址是可以随便创建的，wallet也可以随便创建。而且bitcoin软件本身就会在你每次收款之后生成一个新的address，下次你就应该使用新的（旧的当然也可以用）这就让追踪钱的转移变的非常困难（虽然一切都公布在p2p网络中），对应到具体的人更是困难，至少比现有金融系统困难的多的多。
8 bitcoin要耗费大量运算资源，是不是太不低碳了？ 你知道现在为了维持货币存在，人类需要浪费多少资源吗？虽然bitcoin耗费能源，可总没有那些机构耗费的多&amp;hellip;
我发了条推说：&amp;rdquo;或者说可以把BTC当作一个大游戏，其实wow金币也有一定虚拟货币的特征，但没有担保方法，没法控制滥发货币，也没法保证一直存在，blz一脑抽把业务停了，所有的金币都没了。bitcoin不会出现这种情况。&amp;rdquo; 🔗
@soulhacker 回答：&amp;rdquo;WoW 金币一度是很硬的通货（和人民币有相当稳定的汇率），但是后来玩家找到了增发的手段于是通胀贬值，而且随着 WoW 的越来越休闲和快餐化增发和通胀不断加速&amp;hellip;&amp;rdquo; 🔗
最后，很多问题的提出，根本上都是不理解bitcoin的运作方法，还是推荐好好读云风这篇Bitcoin 的基本原理
update: 留言中有价值补充的我贴在这里，谢谢各位
两个反馈： 第一个是基于第4点，你说的其实没错，但是容易让一知半解的人误解，认为他个人付出的计算量就是劳动了，而每个劳动必须要获得回报。其实不尽然，其实那新产出的部分应该是对当时P2P网络上所有计算结点的犒劳，并不等价最终获得奖励的那个人付出的。其实最终是谁获得还真就是人为目的地尽可能随机分散分布，来保证BITCOIN的整个体系。而体系认为就算把这个时段集体的劳动结果撞大运似地分给某个个人，最终也会进入流通而造福所有的使用者。只是一点补充，怕其他人误解
第二点是关于WOW的那段补充，WOW金币的贬值倒真不是玩家发现了很强大的增发手段，当然的确有，但是那个对兑换价值的影响没有那么巨大，并且缓慢。真正成倍数贬值的还是BLZ自己的版本升级，调整了任务和掉落的金币产出，所以从数字上来说产生了金币的贬值。这点上还是印证了央行的不靠谱。 但就算是这种情况下，受概率影响的极品装备只要概率不调整，在一定的时期内价值还是稳定的，虽然你需要用更多的WOW金币去购买，但你购买更多金币所需的实体货币RMB数量没有太大变化，改变的只有汇率，但是真实的购买力没有变化
Posted by: Gossipsama | May 23, 2011 4:30 PM
原本还想写一篇关于 BTC 的私密性的 blog 的 :) 不过突然这个这么热，又不想赶热点了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字化版权，接受或反抗</title>
      <link>/posts/digital_copyright/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2011 12:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/digital_copyright/</guid>
      <description>注:这篇文章是为南方周末而写，发表在2011年3月30日南方周末，分别为：数字化版权：反抗什么，接受什么和&amp;ldquo;Google Books侵权&amp;rdquo;到底怎么回事两篇，内容略有补充和修改。我在这里贴的是原始版本，更原生态一点。
去年，我决定从北京搬家到上海。临行之前把在北京八年积攒的书半卖半送给了朋友，暗自发誓再不买纸书。无奈的是除了从amazon买英文书，几乎没有什么靠谱的办法可以正常的买到我想看的中文图书。于是一年之后，家里又重新堆满了纸书。我甚至和一些认识的作者商量，能不能我转帐给你一本纸书的钱，你给我一个电子版，我保证不泄漏出去。答案也都是否定，或者是出版社不允许，或者是这样操作太麻烦。总之，一年的时间，我没能用电子化的方式买到哪怕一本中文图书。需要被电子化和数字化的东西，不止有文字，还有音乐，视频和软件，其中软件比较特殊，天生就是数字化的产物，除此之外它们所面临的情况都是差不多的。
在这几天，和这个话题相关的有两件事值得重视。一件是Google在美国的图书和解协议被驳回，另外一件是百度文库中充斥着盗版终于让中国的作家们愤怒了。
这两件几乎同时发生在两个国家的事情，看上去有些相似，其实本质大有不同。甚至可以说他们分别代表了数字化出版的两极。把这两家放在一条坐标轴的正负两边，中间还可以依次摆上amazon和apple这两个巨头，在他们之间再星罗棋布分布着各种小网站和创业公司。这样，整个数字化出版的生态，就齐全了。
Google激进，Amazon和Apple保守，他们在尝试未来可行的道路。而百度的做法，是为了自己的利益侵害别人。
百度文库不是一套简单的&amp;rdquo;盗版文章下载系统&amp;rdquo;，而是一个复杂的积分系统。要在百度文库下载，需要有积分，而最快的积分获得方式，是上传文档，并设置积分，这样上传者在别人下载的时候可以分到积分，这些积分又可以用来下载其他文档。这样说起来很绕，概括一下就是：如果你要下载，就必须先上传。如果大家都上传自己创作的文档（或者自己拥有版权的文档）那确实是一件好事，可是哪有这么多人有创作能力呢？于是只能去&amp;rdquo;借用&amp;rdquo;别人的文档上传了换积分。这样一来整个模式就变成了传说中的盗窃集团和黑帮的模式，&amp;rdquo;入我门者，先去偷&amp;rdquo;，&amp;rdquo;入我帮派者，先杀人&amp;rdquo;。百度文库用这种模式鼓励了普通用户成为盗版者，为百度提供无版权内容，百度自己则试图以&amp;rdquo;避风港原则&amp;rdquo;解释自己只是平台，盗版的不是自己，是用户。
百度文库的这种模式是很恶劣的。无论Google，Amazon或是Apple，甚至无数小的创业公司，如果想要涉足数字出版，首要任务都是保护好版权人的利益，一方面维护法律上的公平，另一方面也要通过技术帮助行业正常发展，让创作者得到合理的收益，保持一个正常的生态。百度则完全把创作者踢开，只想自己如何快速积累内容流量并盈利，至于行业如何，创作者如何，他们不在乎，甚至法律如何他们也不在乎。这样的事情百度操作起来游刃有余，在文字之前，他们在MP3上也干过同样的事情。
百度和爱国者电子书合作电子书品牌百看，把这种基于盗版的商业模式又推进了一步。在美国的情况是Amazon和大批出版商签订了书籍电子版的版权，确定了双方满意的分成模式之后销售电子版，为了让读者体验更好，购买更方便，又开发了电子书设备Kindle。国内电子书市场争夺也非常激烈，拥有足够多可供阅读的内容，对于电子书的销售和品牌有决定作用。爱国者基本没有自有版权，又想做电子书，他们干脆和百度文库合作，把百度文库当作内容源。在合作方式和用户体验上，他们复制了Amazon Kindle的模式，唯一的区别是不提版权，完全基于盗版完成。市场已经证明了Kindle是受欢迎的，可想而知，一个基于盗版的产业链会带来什么样的危害。根据去年年底Amazon公布的数字看来，他们销售的十大畅销书电子版销量已经超过了实体书，电子版销售只进行了3年，这个产业的变化速度越来越快。同样的情况如果放在中国，因为百度文库并不需要付钱，就意味着出版商和创作者能赚到的钱减少的速度会越来越快。按照这个速度发展下去，民营出版商会受到巨大冲击，甚至大批倒闭。创作者本来就不多的版税收入也会锐减，这对文化出版行业是毁灭性的打击。
这并非危言耸听，这样的行业毁灭在通用软件市场已经发生过一次。美国的情况不同于中国，他们有完善的版权保护法律，执法严格，百度文库这种模式在美国根本无法出现，盗版软件下载站也不能生存。所以他们到今天仍然有通用软件市场，也有单机游戏市场。在中国，几年前通用软件，个人软件，单机游戏这三个市场已经被完全毁灭。中国最大的通用软件公司金山软件变成了一家靠网络游戏赚钱的公司，金山词霸在日本销售情况很好，在中国不赚钱，可以说金山在用日本的软件销售收入补贴中国的软件市场。当一个市场正常的盈利方式被消灭，剩下的就都是不正常的。所以我们有全世界最多的流氓软件，木马病毒，还形成了灰色产业链。我们不再有早年那些制作精致剧情引人的单机游戏，我们只有粗糙的网游。甚至网游都被私服影响，没法正常的靠卖点卡盈利，只能靠卖游戏中的虚拟装备赚钱，由此又引发了盗号木马等一系列新的问题。我们的网站没法靠收会员费赚钱，只能有铺天盖地强制弹出的广告。在被无知识产权保护而摧毁的软件，游戏行业，因为其模式复杂，尚可以靠转型和增值服务生存。可是作家们怎么办？靠在文章里面做品牌植入，靠免费写书当名人去做广告代言？
Amazon的经验证明了数字出版是肯定会到来的，因此无论是出版行业还是创作者，都应该学会接受新媒体，而不是简单拒绝。电子书比传统纸书有太多优势，环保，成本低，无需物流配送，检索容易。今天在文字上的情况，多年前在音乐市场也发生过，起初人们认为MP3音质不如CD，现在仍然有很多爱好者坚持使用CD，但更多的人已经接受并愿意购买MP3，数字化之后的新市场比传统唱片市场大的多。
唱片行业也曾经和数字化进行过殊死搏斗。在美国不会有百度文库和百度mp3这样的产品出现，当时唱片行业最大的敌人是P2P技术，P2P是一种没有中心网络的点对点传输技术，网络上没有存储内容的中心节点，所有内容都分布在不同用户的个人计算机上。使用P2P技术，没有一家明确的公司会对侵权行为负责，因为每个用户上传的只是一个文件的某一部分，所以也很难追求上传者的责任。唱片公司只好用了一些策略，他们雇人往P2P网络中上传假内容，文件名起成音乐的名字，但实际内容是噪音或者其他无用的文件，这种假文件大量的混入P2P网络，让用户下载体验变的很差，用户下载到的东西往往是不能用的，还有一些crack利用这个机会上传病毒。这段经历好像是在给Apple的iTunes商店模式铺路，用户越来越希望得到一个安全可靠的下载数字音乐方式，就算付钱也没问题。唱片商也终于能够接受了数字化的方式，最终几方一起促成了iTunes商店的成功，重铸了Apple的辉煌，也挽救了正在衰落的唱片业。
在所有数字化媒体公司中，Amazon和Apple相对保守，他们的游戏规则更像人们日常所熟悉的。他们和出版商签约，获得书籍电子版的代理权，通过自己的渠道和技术平台出售。Amazon从传统书籍在线零售基础上增加电子版出售业务，而Apple几年前在数字音乐的发行上也积累了丰富的经验。总体来说，除了和出版商（唱片商）在定价权上的争夺，这种模式没有太多问题。
相对于他们，Google正在推广的模式是激动人心的。以往人们找到一本好书，要么试读，要么看书评，要么等朋友推荐。从本质上说，都是先体验书的某个片段，之后做出购买决定。问题是，这个可供体验的片段是固定的，要么由出版商选出来，要么由书评人选出来，或者是朋友选出来。这些选择未必适合你的口味，可以想象，世界上还有很多书，是我愿意读的，但是我无法找到说服我去花时间读完全书的那个片段，别人也没办法替我找到。Google books要做的正是解决这个问题。Google会在用户搜索的时候，根据用户的搜索，在巨大的书库中寻找匹配的内容，把找到的片段展现给用户，如果用户觉得这就是他需要的，那么可以付钱购买这本书的电子版。这样的好处是展现的片段并不固定，根据搜索条件不同而变化。这样用户更容易找到他们值得阅读的书&amp;ndash;正如Google之前在网页搜索上所做的，通过编制索引和公正的排序，让用户找到值得去访问的网站，并给网站带去流量。Google books是帮助用户找到适合的书，并给书带去流量，最终转换成销量。
因为不是固定的推荐某一片段，而是根据用户搜索条件选取，所以Google必须拥有书的全部内容，这就是所谓&amp;rdquo;Google扫描全书&amp;rdquo;说法的来源。这里尤其需要注意的是，Google虽然拥有了全书内容，但并不会直接展现给用户，那样是侵犯版权的，Google永远只会展示符合用户搜索部分的上下文片段，这并不侵犯版权。何况按照Google提出的和解协议，仅是扫描和索引这些内容，就愿意付给作者60美金。这是前所未有的模式，也是技术和版权结合最好的方式。顺着这个思路，我们可以想象未来更多可能。比如说，我搜索到了有兴趣的内容，但是觉得为这一点内容买一本600页的书没必要，也太贵，版权持有者能不能允许我只买我需要的这10页？再比如说，能不能和互联网的模式一样，通过展示和书内容相关的广告付给版权持有者收入，而对读者免费？可以想到的可能性有很多，一旦这个模式运行起来，就会开启巨大的长尾市场，给出版商和作者带来原来不可能有的收入。这些，都是过去传统图书不可能做到的事。
用户也可以通过Google books的ebookstore购买全书，或者按照Google展示的链接到Amazon等在线书店购买。美国版权保护严格，出版商地位仍然非常强势，在定价权上Google并不占优势，目前ebookstore的定价是按照书籍上标记的实际定价确定的，而在Amazon购买实体书往往有折扣，所以比较起来从Google购买电子书的价格并不比实体书便宜。对于作者来说，在这种模式下得到的版税仍然是通过出版商获得的，出版商和Google的协议分成比例并不相同，比较多的出版商可以获得70%分成，不同的出版商通过协商有可能得到不同的分成比例。
这是一个伟大的构想，考虑到人类几十年前甚至更久以前创造的书籍和资料，在今天由于缺乏引导，已经几乎无法被普通人接触到，Google Books事实上是在挽救人类的历史和智慧。但这样的计划，为什么会遭到诉讼，并且和解协议最近还被判为无效呢？导致诉讼的原因有几个，包括：
 孤版书和绝版书的版权获得方式问题，一些书已经不再出版了，Google可以从图书馆找到这些书并扫描索引，但是这些书的版权和版权人如何界定。
 图书馆是花纳税人钱的公益组织，等于他们用纳税人的钱买来的书，现在去和Google这样的商业企业合作，这在法律上会导致一些问题。而且如果Google Books形成垄断，最终导致一些图书馆关闭，如果恰好这些倒闭的图书馆中有绝版书，其他地方看不到了，就等于是把纳税人的共同财产转移到了商业企业中。这些问题在美国都是无法被容忍的。
 如果所有的书都被Google Books收录了，Google可以决定如何展示和设置阅读权限，这就造成了垄断，导致公民获得知识的权利受到限制。在美国，这种情况会被认为不公平，也是无法容忍的。
 除此之外还有一系列关于钱的问题，比如出版商和Google谁拥有定价权，图书馆使用Google Books要不要付钱等等。这些都是操作上的细节问题，并不重要。
  根据这些问题，Google在09年提出过一份和解协议，并提交法院希望获得许可，这份协议基本上得到了出版商和图书馆的认可。但是其他企业又表达了不满，比如Amazon,Yahoo,微软等等在或者未来有可能在数字出版市场上盈利的公司甚至组织了一个联盟对法院施压。最近这次法官驳回和解协议，其争议主要集中在对于孤立版权作品的opt-out和opt-in，也就是说，到底是默认进入，版权人不满意可以撤出，还是根本不能进入，直到获得版权人许可。这部分书主要集中在不容易获得版权或版权人无法联系等情况，如果一一签订合同会浪费大量人工，导致这个项目难以进行。但如果采用默认进入的方式，又显得不公平，对版权人有可能不利，或者会造成垄断。
仔细了解之后我们可以很清楚的看到，对于美国出版商，版权人和司法部门，在方向上都是可以接受Google的做法，只是为了保护宪法所赋予的公民权利，预防可能发生的垄断，需要在细节条款上做若干约定和限制。这绝不是之前中国作家们所理解的&amp;rdquo;Google侵权&amp;rdquo;或者&amp;rdquo;Google作恶&amp;rdquo;。或者说，就算Google的做法有错，这个错误主要是对美国纳税人&amp;rdquo;不够公平&amp;rdquo;，&amp;rdquo;可能形成垄断&amp;rdquo;，&amp;rdquo;可能妨碍公民获取知识&amp;rdquo;，这也算不得作恶。
虽然和解协议还需要调整，但和Google明确签订了版权的出版商提供的电子版本已经可以在Google Books的ebookstore购买了，当然，现在还只有美国的IP和信用卡帐号才能支付。目前的价格并没有什么优势，一些电子书甚至比实体书还要贵，这大概是平衡了各方利益之后的结果。
在中国，数字版权的问题更加复杂一些，出版社对数字版权的态度很不一致，有一些在尝试，一些绝不接受，还有一些虽然在尝试，但希望自己搭建数字化平台，不愿意和其他厂商合作。这些态度导致了实际操作更加困难。虽然百度的做法是这个公司一贯行为的延伸，需要被制止。但解决数字化出版的问题，并不是打压下百度就可以彻底解决的，最终方案还需要出版社，作者和商业公司一起努力，寻找各方都能够接受的解决方案。
无论基于以上何种模式，读者，作者还是出版商，都应该看好数字出版的未来，对于所有行业，数字化都是大趋势，如果转型得当，就能完成产业升级，整个产业中所有角色都可以获得更多的好处。但是在讨论具体的执行细节之前，必须先制止百度文库这种侵略性的发展，制止基于盗版的商业模式和产业链的形成，不然未来面对的不是内容枯竭，就是一个如同今天软件行业充满流氓软件一样的灰色市场。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写给和百度作战的文艺工作者们</title>
      <link>/posts/baidu_wenku_author/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2011 12:03:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/baidu_wenku_author/</guid>
      <description>我是一个靠写代码生活的人，我觉得我们这个行业，和创造文艺产品的人——比如写书的作家——是非常一致的，盗版问题同样影响着我们，只不过我们用的是和作家不一样的语言来创造产品。比作家们幸运的是，我们可以完全脱离中国市场，去做英文的德文的日文的法文的软件，而且特别不要做中文的软件，这样才能让自己的作品在一个正常市场内销售并获得应有的收益。我们认为中国的问题无解，于是我们放弃了。我们不再愿意创造中国人普遍可用的工具，因为赚不到钱。作家们比我们悲哀一些，因为文化和语言是有民族性的，你们不能把中文的作品卖给其他国家的人，也很难快速学会用其他文字写作。于是，你们只能死磕。
在前面的这些年，大家始终没意识到这个问题的严重性，也从来没有什么行动，虽然你们可能早就从百度mp3下载音乐，下载盗版软件，损害着其他领域的创造者们。今天你们也面临着一样困境。现在痛苦终于降临到了你们身上。
或许你们还记得，不到一年之前，google books索引你们的书，仅仅是索引（用户只能在搜索的时候展现片段内容做为提示），而不是让用户阅读，google就愿意付给你们60美元。但你们嘲讽的拒绝了，你们认为那是作恶。比如王晓峰这篇 《股沟挖了一条沟》 当时我就明白，过不了多久，你们会后悔的，但是确实没想到来的这么快。事实上google books确实没有作恶，他们做的事情和书商摘取你们作品的片段放在广告宣传页上一样，让读者搜索感兴趣的内容的时候，知道你的书中有提及，如果要阅读，需要付费。
数字化大潮势不可挡，这本来是全球搜索巨人释放的极大的善意，这大概也是数字阅读解决方案中，技术和商业结合最好的方式。可惜王晓峰这种自傲的文人认为是作恶。他那篇讽刺google的文字到现在还能搜索到很多，我承认王晓峰影响力不小，但他错了。大部分作家或许都是这样，他们活在自己理解的世界中，不愿意学习新东西，甚至连多想一些都不愿意。在他们的世界里，就是出版卖书赚钱，从来没想到世界变化如此之快。在上一次对google的攻击中，只有韩寒认真的了解了google到底干了什么，并公开发文支持。对这个事情有兴趣的可以读韩寒这篇blog: http://blog.sina.com.cn/s/blog_4701280b0100fzmm.html
而今天你们看到了百度文库可以不花钱看你们的文字，于是你们集体愤怒了。我今天要告诉你的是，这还不算什么，对你们更有杀伤力的，是百度和爱国者一起做的叫做&amp;rdquo;百看&amp;rdquo;的电子书。新闻见此： http://tech.sina.com.cn/digi/mp4/2011-02-23/19475209593.shtml 这是爱国者出的电子书阅读器，它的特点是可以直接连接到百度文库。今天你们知道了百度文库是什么，那你们终于可以想象当人手一本这样的电子书的时候，会发生什么。就是人们只要买这么一个设备，就可以想看什么就看什么，而且阅读体验和纸书差不多，可以随身带着，比纸书方便多了。这个计划如果成功，那就是你们这个行业的灭顶之灾。百看我一不小心就会打成白看，这名字起的真好啊。
呵，对于百度和爱国者，他们管这个叫做&amp;rdquo;希望能将更海量的知识、文档和消费者分享&amp;rdquo;，对于你们，意思是人们再也不用花钱买你们的书了，到时候恐怕不仅作家会死，出版公司也会死，大出版社或许不会死，但他们也只能靠印教材活着了，印厂的日子也不会太好过。要说什么破坏了社会稳定，这东西才是，他会瞬间摧毁几个行业，摧毁文化的基础。盗版从来都不是最可怕的事情，最可怕的事情是成建制的盗版，百看和百度文库都是成建制的盗版。所谓成建制的盗版，意思是说盗版者不需要付出任何东西，甚至不需要知识和技巧，直接就可以&amp;rdquo;享受&amp;rdquo;盗版，这种盗版用起来比正版还舒服（正版无论如何都要有个购买过程，总是多了一步）。这时候，谁会傻瓜的麻烦去付钱呢？在和成建制盗版对抗的过程中，我们软件作者们想出了最多的花样，各种加密，各种功能限制都被用来保护软件，软件作者以牺牲产品体验为代价进行加密，甚至曾经不惜破坏盗版者的电脑。最终的结果，是我们失败了，至少在中国失败了，到今天还有专门盗版iPhone软件的网龙活的很好，并以此做为盈利模式。幸好在美国，通过法律，大家都成功了。对于搜索引擎所谓的&amp;rdquo;避风港原则&amp;rdquo;，美国也有&amp;rdquo;数字千年法案&amp;rdquo;应对。（google的数字千年法案看这里 http://www.google.com/intl/zh-CN/dmca.html ）。按照这个历史看，如果不改变方法，对文字作品的斗争，在中国一样会失败。
这次所有作家写出来关于这件事的文字，看着都是那么的无力。请问你们面对抢劫者的时候，哭穷，叫惨，这些都有用吗？没用的。你们需要战斗，而且要用自己擅长的方式来战斗，把对方拖入你们擅长的战场中，并击败他。对于作家，我觉得最好的办法就是用文化摧毁对方的品牌。做法很简单，不用正面去攻击骂对方，你们只需在自己创造的文化作品中，让作品中的角色说话。比如很酷的主人公会对别人说&amp;rdquo;用百度真丢人&amp;rdquo;，漂亮的女主角拒绝追求者的时候会说&amp;rdquo;你还用百度，这么土，我才不跟你交往&amp;rdquo;。我这只当扔块砖，具体的技巧你们擅长，就像前面提到王晓峰那篇愚蠢的blog，影响了很多人，他们会拿着这个来说&amp;rdquo;你看，google也作恶嘛&amp;rdquo;。作家本身就是媒体和文化的创造者，你们有能力不依靠别人，仅靠自己在文化和品牌上摧毁对方。。特别需要注意的是，&amp;rdquo;把作品中反面角色的名字起成李彦宏&amp;rdquo;的办法并不好，因为你们要对付的是百度这个品牌，并不是其创始人。换言之，李彦宏卸任百度CEO，盗版的状况大概也不会变好。
前面很多年，google被欺负你们不说话，甚至你们还参与欺负google。现在，你们知道了google的好。虽然我觉得你们活该，但现在还不算太晚，来战一场吧！这战斗不会一帆风顺，因为对方有钱，你们很有可能会被要求删除相关内容，很有可能百度在你所谓的媒体投放了巨额广告，你的领导要保护他。但这其实都不算什么，百度虽然势力庞大，但也比不上***强大，你们不也在作品中变着方的挖苦他们吗？这就是所谓&amp;rdquo;你们擅长的战场&amp;rdquo;。
你们大概会质疑这种办法的效果。这确实是一个长期的缓慢的过程，但确实有杀伤力，文化的威力，你们最清楚。只不过，你们得丢掉心理的幻想，不要觉得对方是可以谈价钱的。你见过拉磨的驴子和主家谈价成功过吗？对于百度，你们就是那驴子。这是你死我活的战争，甚至不是你们自己的战争，是文化行业的战争。请你们不要拒绝新媒体，传统出版一定会消亡，而且消亡速度在逐渐加速，要学会正确的使用新媒体。或许当你们这么干了，百度会付出公关费来摆平你们，他们现在每年也支付着大量的公关费对付各种负面，但这些钱不会给你们这些创造内容的人。甚至将来百度变成唯一渠道的时候，你惹急了了他们，他们会干脆在搜索结果中封杀掉你。如果大家都用百度，你这个人在互联网的世界就像不存在一样了，不要以为荒唐，这就是现在网站站长们碰上的问题。所以现在动手还不算太晚。除此之外，你还能做的了什么？
至于不用百度还能用什么，我的妈妈65岁，用google几乎所有的产品。其他，你们自己看着办。
Google退出中国的时候，你们一声不吭，之后的两个月，你们对google books口诛笔伐。今天，如果你决定不做什么，不写什么，至少也应该把我这文章让更多人看到吧。
注1：王晓峰并非错字&amp;rdquo;王小峰（真名王晓峰，笔名王小峰，网名带三个表）&amp;rdquo; 来自互动百科
注2：去年我写过一篇关于百度和google的blog，如果你看完本文有兴趣知道更多，请看这里 http://blog.devep.net/virushuo/2010/01/14/blog56google_blogtinyfool_1_go.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在ipad即将到来的时候</title>
      <link>/posts/ipad_coming/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2010 21:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/ipad_coming/</guid>
      <description>我的朋友jack，这几天恰好在夏威夷，于是我就非常幸运的拜他所赐，买到了一个ipad。这可能是国内比较早的一批ipad吧。很多人难以理解Apple到底是什么东西，很多人嘲讽ipad是个无用的产品，很多人对苹果的印象是贵，样子好看等等，不幸的是，他们不了解这个公司，也不了解这个产品。似乎一个好的产品总是拥有完全相反的两方意见。
2001年12月，苹果发布了ipod，那&amp;rdquo;只不过&amp;rdquo;是个音乐播放器，从此拉开了一个新时代的帷幕。这是一个把计算能力放在掌心和身上的时代。苹果曾经试图把计算能力放到每个桌面上，不过那一次失败了，开放的wintel联盟打败了封闭的苹果。最终我们看到，大部分桌面的计算设备是微软的操作系统和PC。
在PC尚未普及到所有桌面的时候，移动计算的时代就开始了。这场战争从传统的手机制造商开始，Palm和Nokia曾经如日中天，曾经人们担心微软会重复在PC端的垄断，再次垄断移动设备。但是没多少人注意到苹果的行动，苹果从移动音乐设备进入，起初的对手看起来是SONY之类的消费电子制造商，现在回头看来，这是一个正确的选择。移动音乐设备的拥有量甚至不低于手机。
等到苹果发布itouch的时候，局势就已经确定了。无论是SONY，微软，NOKIA&amp;hellip;没有一个厂商可以做出来更好的产品。是的，苹果有很多缺点，但竞争对手的缺点更多。
做为开发者，我尝试了一些设备，包括很多人认为有望和苹果抗衡的Android。结果非常令人失望。到目前为之，苹果的产品仍然是对于开发者最友好的产品。
系统的封闭和开放，其实并不会改变产品的可用性，甚至产品是否开源，也并不改变产品的可用性。Android的开放性并没有带来太多好处，无论是对于最终用户还是开发者。而苹果，无论对于用户还是开发者，都是在目前条件下最好的选择。我用以下几点来论证我的观点：
 对于用户来说，苹果用户的体验是平滑的，Android用户的体验有障碍（别的不说，就那一堆按键就足够烦人了）
 对于用户来说，在appstore上获得的软件，无论免费还是收费，质量都高于android market
 对于用户来说，主流Android手机和iphone的价格差距只有1/4
 对于开发者来说，花费同样的精力可以在Cocoa平台上开发出更好的应用，因为其标准统一，不需要担心太多不必要的问题。
 对于开发者来说，appstore完成了推广，收款代理，展示多个流程，只分30%的收益，实在超值，做共享软件的随便找个收款代理，分成比例都要至少20%这个，他们可只负责收款，你还要把更多的钱交给软件下载站，推广站&amp;hellip;
 对于开发者来说，Android的商用价值毫无意义，我不太可能跑去为一个汽车电子厂商工作，但我有可能业余时间写几个小程序放在appstore玩玩。
 对于小型商业用户，平台是否封闭，许可证价格高低，对他们影响并不大，无论是WinCE还是iphone/ipad，有人能做出来好用的app才是关键(GPS导航基本都采用winCE，也卖的好好的，用户才不关心下面是CE还是Android，他们买的是导航仪)
 对于大型商业用户，Android仍然不堪用，他们仍然要基于Linux自己开发。
 对于所有人，Android未来并非毫无机会，但现在实在不值得投入。
  我拿到ipad，会在上面做一些东西。我坚信ipad在教育，多媒体等等方面都会有非常突出的表现。原本需要买6000块钱的计算机的场合，现在用3000块钱的ipad就可以代替了，从价格上看，对大部分用户也是值得的。
Android尚且可以拿来和Cocoa平台比较，而悲剧的Symbian，甚至连被比较的价值都没有了。移动计算这个市场，距离nokia越来越远了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搜索世界的两端</title>
      <link>/posts/two_search_engine/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2010 12:01:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/two_search_engine/</guid>
      <description>这是给FTChinese写的稿子，发表于 http://www.ftchinese.com/story/001030941
所谓搜索世界的两端，一端是美国，一端是中国，一端是Google，一端是百度。如果眼下这些乱七八糟的事情继续坏下去，两端都会继续背离，越走越远。
另外，我并非专业写评论的，只是个程序员。班门弄斧，博大家一笑。
在蒸汽机出现之前，就算用鞭子拼命抽打坐骑，也不能让速度变快一倍。机械时代开始之后，一切都变得不同，从铁路到航空，速度变快了数倍。在今天这个时代，现实中的运动速度已经基本到达上限。科技再发展10年，也未必能让飞机的速度再提高一倍。但网络可以。从第一次工业革命到现在，&amp;rdquo;变快&amp;rdquo;一直是人类经济活动的重要部分。
网络传递的是数据，而非实体物质。在网络普及之前，传递一份文件尚可通过传真，但传递一段声音，一段影像，除了传递存储介质之外，别无他法。当网络把一切都数字化&amp;ndash;电子邮件，电子文档，音频流，视频流之后，这些都变得简单了。人们发现，越来越多的东西无需传递实体物质，仅传递信息即可。简单来说，我们手写一封信通过邮局投寄，需要传递给对方的只是信的内容，并非信的实体。对方只要获知了信中的内容，并不需要拥有信封信纸之类的实体物质。网络通过让信息快速移动的方式，再次让人类的活动&amp;rdquo;变快&amp;rdquo;。
互联网如同高速公路，四通八达。要想快速移动，只有路是不行的，还需要足够好的车。对于互联网来说，搜索引擎就是这辆车。搜索引擎帮助人们快速找到需要的东西，换言之，缩短了人和信息之间的距离。即使在互联网的时代，人们也从来没有这么方便过，一般来说，大部分需求，用不了半秒钟都可以得到满意的答复。搜索引擎缩短了人到信息的距离，广告也就接踵而来。这种广告也和以往大不相同，既然已经&amp;rdquo;知道&amp;rdquo;人需要的东西，于是便可毫不干扰用户的插入对应的广告。这种经过整理的广告，甚至可以被认为成信息的一种。你在找Macbook的价格？Google不仅告诉你价格，还告诉你哪在出售。这就是Google在前面10年中的主要工作。
Google有个响亮的口号，叫做&amp;rdquo;整合全球信息&amp;rdquo;，其意图非常明显，只需获取更多的信息，进行整理，等着人们来使用，把广告放在合适的位置，其收入就会持续增长。Google根据页面之间的关系，创造了PageRank的排名方法，根据这种算法排序搜索结果，绝不允许被人工干扰，广告和搜索结果有严格明确的区分，放在搜索结果右侧，绝不混淆。Google尽量去选择并提供用户可能需要的，绝不干扰用户原本的筛选行为和结果。对应到现实世界，就好像建设覆盖更广的高速公路，帮助更多的人到达目的地，同时在路边树立广告牌。不干扰用户，只给用户需要的东西，无论是信息还是广告。对于这样一家公司，信息越多，流动越快，人们就越需要Google来整合信息，使用Google的次数也就越多。这也就意味着广告可以被展示更多，进而带来更多的点击，创造更多的利润。这家公司几乎是最近10年来信息流动最大的推动者，他们甚至希望把用户接入网络的ISP费用都免掉，以便让信息流动的更快。Google不仅&amp;rdquo;不作恶&amp;rdquo;，而且&amp;rdquo;无需作恶&amp;rdquo;。事实上，任何作恶行为（比如改变用户的搜索行为和结果）都会阻挡信息正常流动，最终受损害的不仅是用户的利益，更是Google的利益。
一个伟大的事业，不会只有一种盈利方法。在中国，其竞争对手百度，找到了另外一条道路。起初，百度和Google类似，也整合信息，缩短人和信息之间的距离。在百度的模式中，可以将一些付费的内容放在搜索结果页面中比较靠前的位置。这是一个相当有趣的平衡，百度同样希望缩短人和信息之间的距离，百度也需要用户点击他们提供的广告来获得盈利，他们比google走得远得多：他们将广告直接置入搜索结果，以鱼目混珠式的点击获得更快捷的盈利。这听起来有点像高速公路上的收费站。收费站当然不希望让高速公路完全拥堵，车辆仍然会在那里堵上个几分钟，缴纳过路费。甚至，他们只在乎过路费，并不太在意人们最终是否能够到达目的。几年前，百度特别热门的关键词搜索结果前几页都是付费广告，且没有任何标记，在这种情况下，人们很难利用百度找到有用的信息。一旦百度开始左右用户的搜索结果，就很难停下来，因为一旦停止，利润就会快速下跌。百度也在力图改变这个微妙的平衡，经过几年的努力，现在搜索结果中的广告会被标明&amp;rdquo;推广&amp;rdquo;，而且最热门的关键词，也只有半页的付费结果了。
好的利润和坏的利润并不那么区别明显，何况，百度也在力图让自己的搜索结果更有用。但这仍不可避免的令公司陷入很多麻烦事中，前面的几年中，我们看到广告主，网站站长，代理商等各种角色对百度发泄过不满。百度是一家不错的公司，但他们确实很难和Google一样宣称自己&amp;rdquo;Don&amp;rsquo;t be evil&amp;rdquo;，他们显然也并不相信这个。对于Google来说，IPO只是一个起点，甚至到今天，Google仍然还远远没有到达巅峰，对于这家伟大的公司来说，这颗星球上还有太多的信息需要被整合，下至传统出版物，上至人们随身携带的移动设备。这些都将逐渐成为Google广阔帝国的一部分，Google仍然在关注如何缩短人和信息的距离，让信息流动的更快。至于这些地方是否被树立上广告牌，那并非第一优先考虑的事情。但对于百度，利润永远是第一的，百度的平衡仍然会继续下去，他们将走向另外一种模式。也许再经过5年的时间，我们可以看到&amp;rdquo;中国的Google&amp;rdquo;变得和Google截然不同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google百度和谷歌的那些事</title>
      <link>/posts/google_baidu/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2010 22:01:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/google_baidu/</guid>
      <description>很久不在这个blog上写和技术无关的东西了，尤其不想写跟业界有关的东西，觉得太空，太忽悠，对别人没价值。但这次，我想写写这5，6年对google和百度的一些观察心得。这里面，这里面存在大量的个人推论，我并不能担保完全正确，请只当作是一次思想的碰撞。
这篇blog主要由我完成，Tinyfool提出了大量修改意见，亦有重要贡献。
1 google，不作恶，信息流动 众所周知，google的目标是&amp;rdquo;整合全球信息&amp;rdquo;。从另外一个角度看来，这可以看作加快信息流动。信息流动变快是有巨大的经济价值的。加速，始终是人类经济活动的主线，快即是价值。从蒸汽时代到现在，每一次让移动速度加快的方式都造成了人类巨大的变化，只不过，在蒸汽和机械的时代，加快的是人和货物的移动，信息时代加快的是信息的流动。
仔细观察，可以发现，很多事情不再需要实体物质的流动。比如，我们不再需要人去送一封信，而只需传递一封电子邮件。我们也不那么需要去订阅一份报纸送上家门，而只需要浏览门户网站。这是信息时代带来的改变。而Google所做的，是继续加快这种信息流动的速度，让人们需要的东西更快的呈现在眼前。
Google始终坚持Pagerank排名，除了惩罚作弊者，并未干预过任何排名。这是因为，信息的正常流动才会加速，加速信息是Google的价值，也带来巨大的经济价值。Google绝对不允许把广告插入到搜索结果中。否则搜索结果质量会下降-&amp;gt;用户不满意-&amp;gt;搜索量降低-&amp;gt;广告点击降低，最终仍然造成收入下降。（后面我们会讲到百度完全不同的做法）
投放过Adwords的同学会发现，并非价格越高越好，就算单价非常高，如果匹配度很低，广告点击率就会很低。这样Google仍然会降低这种匹配的出现频率。这样就避免了在A在B的搜索结果中投放&amp;rdquo;我是B&amp;rdquo;的广告来误导用户。
在这个体系下，有用的东西就是有用的，信息流动会变快，Google会推动这种信息变的更快，没用的东西就是垃圾，会阻碍信息流动，Google就让他变的更慢，直到被放弃。
Don&amp;rsquo;t be evil 这句口号，可以理解为东欧出生的布林对人生的追求，也可以理解为Google商业利益的准则。因为，越是不作恶，越是让信息有序，正常的流动，给Google带来的实际利益也就越大。很多人认为这只是一句作秀的口号，事实上这是商业和个人追求的双重准则。
2 baidu，竞价排名，Google 百度显然看到了搜索的巨大价值，于是挤进了这个市场。我们且不论搜索质量，先看百度的利润来源。
百度同样有右侧广告(类似Adwords)和左侧排名。左侧排名就是所谓的竞价排名，这是百度的&amp;rdquo;创新&amp;rdquo;。竞价排名是百度收入的主要来源(注1)。
前面说过，竞价排名会干扰用户搜索体验，这大家都深有体验，某些热门关键词，百度前几页的结果都是竞价结果。那么为什么Google不敢这样做，而百度这样做就赚翻了呢？
昨天我在twitter上说过一句话：&amp;rdquo;adsense是促使信息有序流动并盈利，竞价排名是破坏信息流动并盈利。也难怪两个公司的人看问题截然不同。&amp;rdquo;
很多人有体验，如果你的搜索结果比较靠前，百度会有销售来找你做竞价排名，如果不做的话，很快你的搜索结果就骤减。这种&amp;rdquo;巧合&amp;rdquo;正好说明了阻碍信息流动也是可以盈利的。换言之，帮助别人照看孩子可以赚钱，威胁别人家孩子来收保护费也可以赚钱。
那么，按照前面的说法，阻碍信息流动的应该会被用户抛弃，在百度这边为什么情况相反呢？
搜索引擎的结果好坏实际很难评价，通常来说，&amp;rdquo;好10%&amp;ldquo;是完全没有意义的。这在这个市场上反复被证实，仅仅让搜索结果比对方好10%，或差10%，不会对用户体验影响太大。第二梯队中的搜狗，有道，搜索结果未必真的比百度差多少，但无论如何也无法翻身。同样的竞争也发生在了Google,Bing,Yahoo之间。换言之，搜索引擎产品是一种先入为主的产品。
在百度起家的年代，Google遭遇了最严重的屏蔽。大家应该都有体验，在大公司内基本无法正常访问Google。我们且不去讨论这种屏蔽的始作俑者是否是百度(无论百度是否加快了这种行为，最终的结果也必然发生)。那几年，又正好是中国互联网用户增长最快的年代(注2)。大量的新互联网用户直接成为了百度的用户。
搜索引擎市场上，&amp;rdquo;获得第一批用户&amp;rdquo;是至关重要的。
比较百度和Google的产品和收购策略，百度通常收购能带来巨大流量的产品，包括hao123，天空软件站等等。而Google收购的通常是具有独特的技术，可产生独特数据的产品，比如Analytics,blogger。
百度的主要企业运营行为是围绕&amp;rdquo;获得第一批用户&amp;rdquo;的。这些方法包括：工具条，hao123，和软件下载站合作等等。Google被屏蔽看作这种行为的反向手法，无论是否百度造就的，至少这个结果导致了百度获得了更多的第一批用户。
在一个基本没有竞争对手的市场上，百度可以&amp;rdquo;挟流量以令诸侯&amp;rdquo;，这时候，他破坏一部分信息正常流动也不会造成太严重的后果。因为用户毫无比较。
Google的铁杆用户分为两类。一类是早期用户，这部分用户用过Google，也用过百度。有明确的比较和鉴别能力。他们最终选择了Google。另外一类是专业用户，他们真的发现百度找不到他们需要的东西。这时候Google对比百度的优势大大增加，到达了用户满意程度的临界点，于是这部分用户也选择了Google。
在中国互联网上，大部分用户偏重娱乐。这些用户很难分辨Google和百度的区别。甚至他们会觉得百度更好一些，因为百度提供了方便无比的MP3搜索。他们一旦先尝试了百度，那么就会留下，继续成为百度的用户。这就是我们今天看到的样子。
3 谷歌做了什么 2006年，Google决定开设中国办公室，并命名为谷歌。这是Google创始以来，最大胆，也是最小心的尝试。他们从来没有过试图进入一个需要过滤某些内容的国家(如前所述，这是阻碍信息流动，同时也背叛了Google的价值观)。
我们可以从一些细节看到Google的小心翼翼。比如，Google.cn是没有Google Account的。用户不能注册，也就没有密码，因此也就没有泄密之忧。后来有人嘲笑谷歌音乐可以用各种帐号登录，但就是不能用Google Account登录。所有需要登录的Google服务都没有进入中国。包括Gmail,Gtalk,Blogger等等等。
Google从进入中国那一天，就给自己设置好了底限。这种底限，就是李开复所说的&amp;rdquo;总部压力&amp;rdquo;。
李开复的谷歌，是谷歌，绝不是Google。是一个像百度的外企。
3个字可以来概括谷歌几年的工作：&amp;rdquo;倒流量&amp;rdquo;。倒流量的工作由一系列的合作(迅雷，sina，天涯，265)完成。这和Google的传统做法完全不同，Google几乎不去主动谋求流量，产品质量会解决所有问题。但谷歌必须谋求流量，一个急进，喜欢去大学讲座和写书的职业经理人，不会有创始人那样的耐心慢慢的守着一个市场。这让谷歌越来越像百度。
众所周知，用和对手一样的手段不可能打倒对手。
谷歌推出的最重量级产品，是谷歌音乐。这显然是看到了百度在MP3搜索上获得的好处，意图获得以娱乐为主的用户。当然，鉴于Google全球的品牌，这些音乐需要有版权。我不评价这个产品的好坏，但这显然和Google总部习惯格格不入。难道Google不知道去做一个音乐下载产品吗？难道Google不能去做一个下载站吗？总部不去做，只不过是因为这和价值观不符。
同样的价值观不符，还包括和天涯合作的来吧。之前说过，除了独特的数据，Google不会主动创造内容。以Google的胸怀，可以去索引百度贴吧和知道，并放在结果的显著位置，但没必要自己去模仿一个贴吧出来。这种竞争的水平太低了。
甚至，谷歌把中国访问Google.com的流量&amp;rdquo;劫持&amp;rdquo;到了Google.cn，以便提高自己的&amp;rdquo;占有率&amp;rdquo;。这件事让很多Google老用户恼火，Zola曾经在某个李开复参与的活动中举手提问，如何才能在中国正常的访问Google.com。
&amp;ldquo;倒流量&amp;rdquo;之后，谷歌的市场占有率有所上升。这是应该的。不过，新上升的占有率中，有多少是真正的搜索流量就不得而知了。正如百度搜索和贴吧等产品的比值是个秘密一样。
百度跟在Google后面，而谷歌跟在百度后面。
除了倒流量，谷歌也在&amp;rdquo;抓收入&amp;rdquo;。
投放过Adsense的朋友，大概会记得，Adsense的匹配质量越来越差，医疗方面的内容也越来越多。之前经常有人因为作弊被封掉帐号，后来再也没人说过自己的帐号被封。
这两个特点都不是Google Adsense应有的特性。Google Adsense应该是匹配准，不干扰用户，且提供有用信息。时常读英文内容的人会时常看到Adsense广告的匹配相当精确，时而有点击的必要。
离开了这两个特点，可以把谷歌的广告看作一个大的广告联盟。这和拿了很多小网站的Banner的流量去找广告主谈价本质是一样的。在这种广告销售策略下，不需要匹配，不需要杜绝点击欺诈。最舍得花钱投这种广告的，无非是医疗，美容几类。
这几类是最赚钱的部分。不仅对于谷歌，对于百度，甚至对电视台都是一样的。
在这5年中，最常被记者们提起的&amp;rdquo;谷歌困境&amp;rdquo;就是&amp;rdquo;总部压力&amp;rdquo;。在我列出的这些部分，都已经触及到了Google价值观，所以Google必然不满。
有兴趣的同学可以对比一下2005~2010这5年，Google做了什么，谷歌做了什么。你会看到截然不同的项目。虽然结果看起来似乎都是：&amp;rdquo;市场份额增加，收入增加&amp;rdquo;，Google在这几年，砸实了搜索的基础，扩大了搜索的内容来源和范围，把索引伸向了非数字内容，完成了地图/卫星图/Earth/街景等一系列重要产品，完成了在移动和3G方面的布局。谷歌做了什么呢？音乐，热榜，还有一个抄袭的输入法。
从谷歌存在的那天，我就写过一篇文章，核心意思是：要么把中国当作研发基地，投资，研发，但不运营，要么就干脆去印度开分公司。不幸言中。
4 孙云丰的观点 从商业价值和经济利益方面考量，都可以看出Google的不作恶，并不是作秀的口号。对于一个靠信息有序化赚钱的公司，必须要不作恶才行。百度正好相反，必须要作恶才行。
Google是幸福的，可以把商业价值建立在一个正确的价值观之上。这确实是可遇不可求的机会。很不幸，百度不行。
孙云丰的言论是无法自圆其说的。一方面，他认为Google不是人权斗士，只是个为了利润的市侩分子。另一方面，他又高举社会公平的大旗，宣称百度的道德感。这两者之间有明确的冲突。如果Google只为了利润，那么百度同样不应该有道德可言。
一方面，他宣称自己观点毫无错误，另一方面，他又删掉了自己的文章。有人说删贴未必是他自己的意愿。那么，作为宣称&amp;rdquo;有道德感&amp;rdquo;的百度员工，他不应该屈从别人的意见删掉自己认为正确的东西。作为百度高管，不应该允许百度公关去打电话要求别人删贴。
今天有一些百度员工为孙云丰辩护，这些说法同样无法自圆其说。试图证明百度是一家很好的公司，并不能证明孙云丰说的正确。正如纳粹德国有一支很有战斗力的军队，并不能证明希特勒是正义的。他们甚至自相矛盾，认为孙云丰对竞争对手恶言相对是正确的，其他人骂孙云丰是错。如果孙云丰代表自己骂了一家公司，该公司的用户有权回击。如果孙云丰代表百度，那他严重的缺乏职业道德。从任何角度，我也得不出百度员工和前员工的那些结论。
当然，我从来也没认为过百度是一家很糟糕的公司，甚至很多次认为百度正在逐渐变成一家有责任感的公司。遗憾的是，从高管到员工，似乎都没和这家公司一样完成这种转变。
不要以为这次事件打击了Google在中国的份额就幸灾乐祸，事实上，中国的互联网市场消失了。这和市场份额无关，和宏观形势有关。这个国家温情脉脉的互联网时代就此结束，就好比IT精英们看不起的那些传统生意人一样，慢慢被兼并，重组，消亡，剩下的那一点，会被扫倒利润微薄的边边角角。就好比，你家楼下菜市场那个可怜的菜农，守着那一点点收入，还要担心城管。这是这个行业中每个人的悲剧。
Tinyfool说:百度的矛盾在于，Google的成功是他在全世界资本市场受宠的原因，但他们可能无时无刻不想google死掉会更好。在全世界范围内，这是不可能出现的，现在在中国出现了，他们真的会高兴吗？
Google给我们的最大价值，除了信息流动加速，就是信息永存。当我写完这篇blog，发布在我的blog上，按下&amp;rdquo;发布&amp;rdquo;之后的几分钟，各种蜘蛛就会蜂拥而至，把这篇文章复制若干次，存在这世界的各个角落。这文章即永存。无法被某个组织控制或删除，也无法阻止其流动。公关公司不行，某个国家政府也不行。孙云丰的言论，和百度其他员工的言论，也将和这篇文章一样，被永存，成为历史的一部分。这是我们热爱Google的原因。
现在，我要按下发布按钮了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用php,js来对内容做rsa加密</title>
      <link>/posts/phpjsrsa/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2009 18:12:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/phpjsrsa/</guid>
      <description>http://code.google.com/p/phpjsrsa/
这是一个用于文本加密的库，主要用于http协议下的防窃听。一般来说，如果应用https协议可以有效的避免窃听。但有几种情况必须考虑。
(1) 主机同时有https和http协议，部分用户通过https协议访问，获得了保护。但也有用户通过http访问，这部分用户会遭到窃听。除非关闭http请求，全面转向https。 (2) 主机并没有https支持。
很多情况下，我们需要保证主机安全，最好的办法是将其混入数字森林中。即：这台主机输出的内容没有人能看得懂的，只由无意义的代码和数字组成。用户浏览这台主机，不会触发任何关键词扫描。甚至该主机连https协议都不使用，更凸显其低调本色。
换言之，一个网站如果把自己的内容都变成字母和数字的组合，且不使用https协议，那么他就是数字森林中的一片树叶，丝毫不引人注意。
我们的目标应该是传输过程中不引人注意，并非绝对的不可破解的安全。
因此这个库的工作流程是：
 php对&amp;rdquo;内容&amp;rdquo;做rsa加密-&amp;gt;将加密结果输出到页面上。 用户浏览页面，html代码中的&amp;rdquo;内容&amp;rdquo;被加密成数字形态。私钥可以直接输出在页面代码中，也可由用户输入一次，保存在cookie中。使用cookie会降低密钥泄露的危险，更加有效。 通过javascript在用户浏览器上将这些数字解密为内容。 通过javascript dom来把内容写回到页面上。用户即可浏览。  利用javascript解密，可以把运算负担分散到客户端上。窃听者如要窃听每一个页面的内容，则必须要 1 获得密钥 2 用密钥解密内容
在已知密钥情况下，如客户端的每个页面运算负担为 1 ，页面数量n ，那么窃听者获得密钥之后的运算负担为 1*n。
为了运算效率，使用小质数作为rsa的p,q，理论上窃听者可以通过因数分解算出密钥，其运算负载为k，注意k 远远大于1。
如果每个站点使用不同的密钥，共计m个站点，窃听者的运算负担为 m*k+1*n，且负载集中。
而，如果采用双向可逆加密方法，在得知算法的情况下，窃听者运算负载极小。如果在通过变换算法来增加难度，又无法做到通用，给用户正常浏览造成困难。使用rsa方法，算法是标准的，用户使用成本很低，窃听成本很高。
在项目代码中，我已经实现了这一目标。但仍然有效率问题。
目前问题：
1 在没有bcmath和gnumath函数的php主机上，php加密内容的运算效率很低。和bcmath差距几十倍。好在大部分情况下，主机都是有bcmath函数的。这个问题不严重。 2 JS的bigint运算效率很低，主要是powmod的效率低，而这是rsa解密最频繁的操作。
希望有兴趣的朋友加入这个项目。效率问题解决后，还需要port在一系列常用软件上。比如dabr或twitese等。
另外，需要的质数可以在 http://www.prime-numbers.org 找。
update: 使用了 http://www-cs-students.stanford.edu/~tjw/jsbn/ 的大数运算库，效率提高很多。
2010/01/01 Ariagle has released a http://blog.lolily.com/wordpress-plugin-wp-no-keyword.html&#39;&amp;gt;wordpress plugin , It encodes keyword into digitals by phpjsrsa :)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈谈《程序员修炼之道》</title>
      <link>/posts/the_pragmatic_programmer/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2009 00:08:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/the_pragmatic_programmer/</guid>
      <description>学过高中物理的人，应该会记得，原子中的电子获得能量之后，将发生能级跃迁，到达更高的能量状态。其实任何工种都是一样的，要跳出自己的水平，到达更高的级别，不是件容易的事，这个跳跃过程总需要一些东西的辅助。诚然，如果要成为一个好人，那么只要做好在幼儿园中学到的一切就足够。如果要成为一个好程序员，所需要的道理也不太多，只不过，当水平不够的时候，永远不能认识到那些朴素道理的重要。而当水平达到的时候，这些道理自然会明白。所以一本帮助程序员进阶的书，很容易落到低手觉得是废话，高手也觉得是废话的悲惨境地。
很多年以前，有人和我推荐过这本《程序员修炼之道》，甚至专门买了一本送到我家。而当年的我，不知道是由于无知，自负，浮躁，或是其他，只草草翻了一下，就下了个&amp;rdquo;烂书&amp;rdquo;的定义，扔在书架一角。后来有朋友在我书架上发现，如获至宝，说已经买不到了。我当然乐得送了人情。在我心目中，最好的入门书永远是《代码大全》，那也是对我影响最深的一部书。
过了很多年之后，再来谈这本书，发现很多人的评价比我高的多，自知不妙，赶快找来重读，这才知道错过了什么。在一个滥俗的译名之下，在一个看起来不知所云的目录之后，在一些读起来拗口的句子之中，隐藏的竟然是相当伟大的思想，朴素而真挚，简单而有效。这时候我突然明白，这是一本不逊于《代码大全》的伟大著作，后者一直被我誉为&amp;rdquo;新手圣经&amp;rdquo;。
经验这个东西，往往并不能告诉我们什么一定对，但是可以告诉我们什么一定不对。这本书完全是经验凝成，没有大道理，没有新观念。这些朴素的道理就是创造一个合格软件和作一个好程序员所必须了解的。比如 &amp;ldquo;提示44 不要靠巧合编程&amp;rdquo;，这句话表达的意思是&amp;rdquo;不要预设立场&amp;rdquo;。听起来简单，但是只要随手翻翻你最新写过的一段程序，通常都会发现代码中做了大量的&amp;rdquo;假设&amp;rdquo;。书中用一道习题，假设了用户使用命令行环境，假设用户懂英语&amp;hellip;.都可能导致问题。怕了吧？幸好还有&amp;rdquo;提示30 你不可能写出完美的软件&amp;rdquo;，这可不是帮你开脱责任，而是在讲如何控制需求，这正是能顺利完成一个项目的根本前提，可惜事实上往往到了项目失败的时候，人们才想起来需求出了问题。
这本书涉猎的范围相当广，如何设计架构，如何思考问题，如何测试，如何编码，如何处理文档&amp;hellip;如果细心琢磨，构建软件的所有主干和细微枝节都有所涉及。和很多人的看法不同，我不认为这是一本可以轻松读完的书。一方面，这本书涉及的内容太多，虽然已经尽量讲述，但所有话题都可以继续引申出无限的内容，如果用心，还可以配合附录中所提到的各种论文和资源继续学习。习题也需要仔细思考。这绝不是一本小说。另一方面，作者用了大量的隐喻，导致读起来有一定难度。开始我认为是翻译质量有问题，不过慢慢发现美国的读者读起来也未必容易。原因还是涉及到的范围过大。我特意模仿这种风格写了本文的第一段。虽然是中文，读起来也不容易吧。
相信以上的两点会阻挡一部分人阅读这本书。我也算是曾经受阻的人之一。 不过，好书并不会随着时间的推移和平台变化而消亡，好书只会成为经典。无论是《人月神话》，还是《代码大全》，都在时间的长河中沉淀下来，传颂至今。这本书，虽然历史只有10年，不过现在再来翻看，不仅毫不落伍，甚至感觉穿透了时间，看到了这些年中不少自己犯过的错误，我相信这也是一本能经的起时间沉淀的书，只不过需要多点耐心。因此，我郑重的写下这篇书评，希望再能读到这本书的人多一点耐心，越过语言的障碍，直入本质，直至跃向更高级别。这个希望，不仅仅是对新手说的，其实也包括我自己。如本书开头所说：注重实效的程序员应该不断学习。我们都应该不断的学习下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>绿坝的技术错误及其可能导致的后果</title>
      <link>/posts/lvba/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2009 20:06:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/lvba/</guid>
      <description>简单谈几点绿坝的技术上的错误。如果不改进，我相信未来会造成巨大的损失。
1 不应该用木马的方式来保护自己。
站在绿坝的观点上，认为不能被孩子随便卸载和杀掉，所以就要强力的保护自己。于是用了一系列只有病毒和木马才会用的办法。这是典型的方法错误。正确的方法应该是给孩子一个单独的账号，降低此账号权限。然后绿坝以管理员身份运行。这样就不用靠流氓手段保护自己。家长和成年人也可不受其干扰。眼前使用的办法，其实也保护不了自己的安全和不被卸载。
2 缓冲区溢出的问题必须要重视。
到目前为止，密歇根大学提出的缓冲区溢出漏洞没有被修正。而根据电脑报文章，用户在正常使用中时而会导致浏览器崩溃。这大概也是溢出的迹象。在我的周末的简单研究中，觉得确实如密歇根大学报告所说&amp;rdquo;使用了较陈旧的编程方法&amp;rdquo;，系统中存在缓冲区溢出的机会大大增加。
简单的反编译就可以发现，程序中大量数组和内存操作是不安全的。导致缓冲区溢出的机会很大。还有相当数量的硬编码，把一些密码之类的东西直接写了进去。这些不良的编程习惯都会带来安全问题
缓冲区溢出并非让程序崩溃退出那么简单，事实上利用这种漏洞是可以完全控制一台计算机的。历史上几次大的病毒传播，比如nimda，比如红色代码，都是缓冲区溢出引起的。缓冲区溢出不仅困扰小公司，对微软这种大公司也是巨大的安全威胁。但是像绿坝这样，把漏洞百出的代码做最广泛的推广和强制安装，实在是匪夷所思。如果真的这么推广下去，真的都安装了，未来还不知道出什么事。
如果被用来攻击电子政务系统或是骨干网的路由设备，造成的损失很非常大。不知道到时候政府会不会后悔现在的行为。
3 不加密的升级方式很危险 绿坝的升级都是通过http的，并且频繁调用gethostname来做dns解析。一方面，简单的dns欺骗就可以让系统安装恶意代码。另一方面，如果升级服务器被攻击掉，也很有可能导致前几天的&amp;rdquo;暴风断网&amp;rdquo;事故重演。规模恐怕还要大的多。
4 杀毒软件怎么办 绿坝的很多行为，和木马很相似，这些行为必然会被杀毒软件和木马清除软件识别。如果工信部强令杀毒软件把绿坝加入白名单，最终就等于在系统里面为病毒制造一个保护伞。病毒和木马可以通过附着在绿坝上面，躲避杀毒软件的扫描。这也是严重的安全问题。
总结：一般来说，大规模安装的软件要特别注意安全问题。最有效的办法是降低自己的权限，那么就算出现问题也不至于影响太大。但是绿坝反而用不正当的方式获得了很高权限。而高权限的软件则要至少能保证自己的安全，绿坝显然也做不到这点，绿坝调用各种dll并没有做校验，这都是非常容易被利用的。
一个具有高权限，又被普遍安装的软件，一定会吸引大量的攻击，这个诱惑太大了。这在windows一贯历史上都得到了验证。而一个不严谨，具有高权限，又广泛安装的软件，一旦被攻击，结果会怎么样呢？历史上没有过先例。但我想一定不是个好结果。
另外，在我研究的这部分(xnet2.exe,gn.exe,xdaemon.exe)中，我没有发现往服务器发送用户隐私的行为。但这不代表其他部分没有。大正的引擎是和绿坝是完全独立的，只是通过exe进行了简单调用，这部分也存在前面提到的问题，很容易被冒充或注入。在卸载方面，我看到了绿坝的卸载代码，就软件开发者来说，他们确实是想完全卸载，不留痕迹的。但是因为技术原因未必能做到。而且在某些其他程序干扰下，可能卸载也不能顺利完成。这也造成了&amp;rdquo;不能卸载&amp;rdquo;的假象。
如果工信部真的想解决未成年人保护问题，请将此软件开源，以便保证其中立和完善。苹果操作系统甚至自带了未成年人保护功能，这确实是应该的。但不应该是用目前这种危险的方式进行。
说到担心计算机被政府控制用来限制言论自由的观点，我觉得也不用太在意。事实上，所有政府都希望做到这事，但在操作上是如此的不具备操作性。如韩寒所说，计算机上有个东西叫做键盘。这就决定了不可能有超越用户存在的软件，哪怕是最厉害的病毒。一个试图当上帝的程序，最后的命运往往是去见上帝。
计算机是完全开放的，互联网也是。他们的体系和架构就决定了这一特点，任何与这个特点相反的努力都是徒劳的，好像螳臂挡车，阻挡历史的车轮。必然是不可实现的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术改变世界以及减速慢行</title>
      <link>/posts/dic_comment/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jun 2008 11:06:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/dic_comment/</guid>
      <description>《梦断代码 （Dream In Code）》 韩磊 译 ，有幸先睹，颇有所感，做书评一篇。
拿着这本刚刚出炉的《梦断代码(Dream In Code)》，似乎让我回到了2004年夏天，那时候非典的恐惧刚刚散去。北京西二环边上的一座高档办公楼的施工重新开始了，这座大厦的9层，数百个工人正在各自忙碌，以期能弥补非典期间项目耽误掉的时间。看着杂乱又有序的工作场面，正在负责大厦中央集成软件系统的我不禁暗自赞叹——别说几百个人，就算是给我1/10于这个数字的程序员，恐怕都足够让我把这个软件项目搞砸了。
软件项目的管理者总是无比艳羡传统行业，无论是工业的流水线还是建筑的工地，只需要增加人手就可以赶上进度，这样的情形在软件行业中完全就是神话，“人月神话”。恰好也是在2004年，不知道是不是还有很多人和我一样被非典之后建筑项目赶工场面所震撼，软件行业的人们开始无比的期盼跟传统行业学习。这一年的年末，美国建筑师亚历山大所著的《建筑的永恒之道》一书突然热卖。这本建筑专业书荣登了各大网站书店的IT热书排行榜。可惜软件绝非建筑，软件是人类历史上唯一的完全在大脑中靠智慧完成的工作。而我们还没有找到管理一个只在大脑中完成的项目的方法。
硅谷有名言曰：“技术改变世界”。计算机发展了几十年，就快速的渗透了世界的各个角落。比起以往的工业革命，这次信息革命确实以无法想像的速度飞速的改变着世界。软件行业好像一个拥有了姚明的身高，爱因斯坦的智慧，但是却没有任何社会经验的巨人一般，威力巨大，但又完全无法琢磨。
相对于手上这本《梦断代码》描述的Chandler项目，我职业生涯中所看到的种种软件项目的失败都算不了什么。似乎所有项目都能找到一个失败的理由，或者说市场压力太大，工期不足，或者说资金不够，或者说程序员团队经验不足。在《梦断代码》中，这些问题都不存在，那么，是否可以让一个成功的产品横空出世呢？这个两打优秀程序员组成的团队，用他们失败的经历明确的告诉了我们：不能。
在软件行业不长的历史中，我们随处可见失败者。无论是小公司草草上马的小项目，还是大公司经过百般论证的大项目，似乎都难逃焦油坑，一个个落得了个进退不能的下场。当然，另一方面，成功者也并不罕见，Linux经过了10多年，越发成熟和优秀。微软总在进行着“这个星球上最大的软件项目”，虽然反对者百般嘲笑其软件质量低下，也并不能阻止这家公司依靠软件成为行业的垄断者。《梦断代码》中提到，Linus说，从小处着手的项目更容易获得成功。果然，从大处入手的Chandler项目深陷泥潭。但是，为什么同样从大处入手的Outlook甚至整套Office成功了呢？悲观的看来，我们大概永远也无法知道什么是对的。
幸运也不幸，人类文明也是一部试错史。人们很难预知如何做才对，所以只好一次又一次的撞墙，自省，撞墙，自省，撞的头破血流的时候，总算得到了一些经验。经验这个东西，确实也无法告诉我们应该如何做，但是至少可以告诉我们如何做肯定是错的。讲软件项目失败案例的书足够排满一个书架。但是，《梦断代码》仍然是颇具现实意义的一本，一方面是失败的故事有多少都算不得多，另一方面是，和Chandler项目这样，看起来“万事具备”，结果却“只欠成功”的项目样本确实不多。这足以让软件从业者们明白，这个行业的问题比想像的还严重。
失败的教训总是由血泪凝成。Chandler以3年时间，两打程序员，无数的资金，铸就了一面警示牌。而Scott所著的《梦断代码》，则把这块警示牌挂在了软件世界的高速公路上最显眼的位置上。上面赫然写着“前方危险，减速慢行”。
我敢打赌，这条危险的道路上绝对不会缺少新的墓碑，年轻的程序员和项目经理们仍然狂妄而自负的横冲过来。不过我至少希望更多的人可以读读这本书，然后在碰到类似的情况的时候，提醒自己减速慢行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>web2.0推动的互联网基础技术变革</title>
      <link>/posts/web2_infrastructure/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Aug 2007 21:08:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/web2_infrastructure/</guid>
      <description>胡狼发来 http://tech.51cto.com/art/200703/42476.htm 给我看。
这篇文章最有趣的地方是说到了web2.0公司更加善于不重复发明轮子。而在这个领域最成功的案例是amazon的S3和EC2服务。amazon和google是我们一直关注的两个公司，某种程度上他们代表了互联网的未来和方向性。这事情值得讨论一番。
行业的变化
其实整个行业的变化早就在不经意间发生，就算是看起来最稳定的领域。很多人认为unix世界是稳定的，windows世界是快速变化的，其实正好相反。unix世界每分钟都在变化。同样，在互联网最基础的层面，变化也在时刻发生。
互联网基础的基础，是带宽和服务器。95年的时候，建网站一般是自己拉一根专线到办公室，接在“服务器”上。其实直到现在，很多企业还在自建机房。比如我过去工作过的税务报社，比如过去我们的兄弟单位经济日报社，都是自己的机房。这些都是有钱，且更在乎信息安全的单位，算特例。
IDC的产生我认为是通过集中管理带宽来产生效益的方法。机器放在IDC托管，比自己建机房便宜，投入小，而IDC还能赚到钱。这是规模效应产生的利润。 IDC满足了99%的网站。除了刚才说的那种国企和机关。
更特殊的是google和amazon。他们对带宽的要求，对成本的控制，整体的规模要求，已经没有idc能够承担了。于是也只好自己建机房。不仅建造机房，为了支撑自己的服务，他们还要开发很强的软件用于管理。比如google的gfs和bigtable用于存储(在修改过得linux文件系统上面的一层)，gws用于负载平衡和web 服务。按照机器数量和带宽数量来衡量的话，google是世界上最大的IDC了。
amazon做得更有趣一些。除了自己建立了大型的分布的机房，完成了各种软件应用，还把空闲的资源分割开出租。这就是AWS(aws.amazon.com)。AWS应用最成功的服务是存储服务S3（Simple Storage Service）和运算服务EC2(Amazon Elastic Compute Cloud)。这东西价格便宜到不可想象的地步，核算一下成本就会发现，任何规模小点的公司自己建立存储，都不如采用S3划算和安全，小公司的带宽投入价格甚至会超过购买同样带宽的S3。而且不需要投入开发人员，直接用就行了。
这仍然是“规模效应产生利润”。前面说了，IDC完成了“带宽”这个基础的规模效应。同样拥有大量带宽的amazon，同时又具有强大的软件系统，这种基础将可以进行规模效应的产品向上推了一层。不再是硬的带宽和服务器，而是软的存储技术。这就是我称之为互联网基础技术的东西。
amazon在规模效应上远高于IDC。首先，带宽采购量更大，价格更便宜。其次，服务器和存储设备统一采购，价格更便宜。然后，自己开发的软件进行统一管理，大大降低管理成本。后面两个层次是IDC所不具备的。这是软件的力量。
新一代网站与基础技术渴望
与其叫他们web 2.0，我更愿意叫他们新一代网站。他们有几个特点：
1 目标更收缩集中。相册能作成一个大网站(flickr.com)，书签能作成一个大网站(delicio.us)，甚至唧唧歪歪的留言也可以(twitter.com)&amp;hellip;&amp;hellip;任何一个独立的领域都有可能成为一个单独的服务被拿出来。 2 公司规模更小。比起传统的互联网企业，新一代的网站工作人员数量变得很少。不再需要那么多编辑，不再需要那么多销售&amp;hellip; 3 传统行业大量涌入。大量的传统行业者利用现有资源，突击互联网。他们的特点是行业资源强，盈利能力强，技术能力差。 4 网站的架构变得更加简单。因为目标收缩集中了，网站的架构也就简单了。 5 内容量快速增加。用户创造内容并非空话，新的网站中内容增加的速度远远高于过去。 6 网站之间因为api的缘故，互相连通更加容易。
目标更加集中，导致架构简单，而强大的互动特性导致了用户贡献内容，使得公司规模更小，更追求低成本。应用层技术要求下降，基础技术要求提高。比如：应用层就一个bbs，但是这个bbs有了5000万个帖子。这时候需要的是存储技术，而不是简单改改bbs程序就能解决的。过去复杂的网站架构已经变成了简单应用+高稳定+大负载+高容量的简单架构。架构简单了，但是难度反而提高了。作一套复杂的论坛程序还是简单的，但是做一个高稳定+大负载+高容量的存储服务，就很困难了。
我们急切的需要抹平这个技术鸿沟。现在做一个网站有很多可选组件了。比如，论坛有的是开源程序，图片可以通过flickr api放在flickr，需要地图可以用google map api 或是51ditu api，至于facebook api提供的功能就更多了。有了这些东西，做出一个想象中的应用就变得简单多了。而，在应用之下的技术基础服务，却仍然不够丰富。只有amazon算是前瞻的走出了一步。
我们做咨询的过程中，发现大量网站因为基础技术问题而导致不稳定。这问题在一年后会变的更为突出。这一年所累积的内容和数据会令很多网站不强大的技术基础彻底崩溃。
基础技术服务
以我看来，基础技术分为几类，存储算一方面，搜索算一方面，负载算一方面。tiny早有名言说：每一个网站都应该有反向代理缓存，每一个网站都应该有搜索技术。至于存储，不是每个网站都需要，至少也是大部分网站都需要。
所有公司都习惯租办公室而不是买楼，租比买好。按照新一代网站的实际情况和务实性，他们也应该更喜欢租用这些服务。amazon S3在美国的火爆充分证明了这一点。我们开始尝试的对外出租搜索技术的目前看来情况也不错。
而最好的服务模式，我觉得是以机房为单位，在一个机房内网范围内提供基础技术服务，这样速度有保障，且不产生外网流量，非常理想。一个网站可以用这些东西拼拼搭搭，完成自己的服务，把精力放在自己特定的业务和客户上，他们不可能因为技术垄断而产生竞争壁垒，也就没必要为了技术投入太多资源。
在还没有amazon的中国，这个服务恐怕需要几个角色合作完成了。
事实上，互联网的特征是，一个东西一旦普及到一定程度，就应该免费。然后通过在此之上的增值服务赚钱。这也是必然的趋势。
胡狼说了个很好的比喻:&amp;ldquo;带宽和合适的软件的结合，就好像intel+ms的联盟一样&amp;rdquo;。窃以为然。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>google发布bigtable论文</title>
      <link>/posts/googlebigtable/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2006 15:09:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/googlebigtable/</guid>
      <description>8个人开发了2年半，现在bigtable的神秘面纱终于揭开了。google发布了一篇相当详细的论文“Bigtable: A Distributed Storage System for Structured Data ”
这篇论文内容空前详细，包括bigtable的目的，数据模型，一些实例api调用的代码，性能参数，还有和其他相关产品的比较。
如标题所述 ，bigtable是一个用来存储结构数据的分布式存储系统。与平时常用的数据库不同，bigtable并非一个支持sql语言的关系数据库，而是map方式的，列导向的数据库（一列数据连续存储）。bigtable为读进行了优化，对数据库的读取访问远远大于写入是互联网服务的重要特点。bigtable的时间特性也颇为引人注目，bigtable中数据都带有timestamp字段，可以保存不同时间的多个版本。
论文中提到，google已经有6个服务已经运行于bigtable上了。分别是：Google Analytics,Google Earth,Personalized Search,Google Finance, Orkut,Writely。这里面我觉得最值得注意的是Writely和Analytics，这两个都是google收购来的服务，通过一段时间的改造，已经重组了其架构，使他们成为可以承担海量负荷的大型服务。这似乎也标志了google对于Writely的重视。
特别值得注意的是，这6个服务都是恰好带有明显时间特性的服务，借助bigtable的时间特性，可谓如虎添翼。最近Google Earth也增加了时间的标签。将来，bigtable必将用于更多的地方，事实上，时间标签对于web服务是相当重要的特征，但由于数据量太大，保存困难，限制了很多应用的发展，bigtable应用于wiki或是archive.org之类的服务的时候，必将势如破竹。
以前我们分析过，google通过收购和内部创业等方式获得新型服务，然后通过强大的基础技术改造这些服务，使其成为高可用性，高负荷高稳定性的服务。这或许就是google未来的发展方向。google通过一系列的包装，使分布式数据库这样复杂的东西可以被简单的api调用，这无疑将大大提高google内部各小组的开发能力。
ps:感谢youfeng及时提供这个消息。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>